<rss version="2.0">
<channel>
<title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
<description>The next horizon for the Connected Generation</description>
<link>https://ikon.mn</link>
<item>
<title>Гоо брэнд 'Goo NFT' гаргалаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:11px">Органик гоо сайхны үндэсний үйлдвэрлэгч Гоо брэнд нь 2014 оноос хойш Монголдоо анхдагч хоёр зуу гаруй нэр төрлийн 100% органик гоо сайхны бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэн, 7 дахь жилдээ үйл ажиллагаагаа амжилттай явуулж байна.</p> <p>Гоо брэнд нь Монголдоо хамгийн олон нэр төрлийн органик гоо сайхны бүтээгдэхүүнийг эх орондоо үйлдвэрлэн, дотоодын гоо сайхны сүлжээ дэлгүүрийн эхлэлийг тавьж, гоо сайхны бүтээгдэхүүнээ олон улсад экспортлодог бөгөөд 8 дахь жилийхээ босгыг тохиолдуулан Монголдоо &#39;анхлан&#39; үйлдвэрлэгдсэн доорх найман ширхэг бүтээгдэхүүнээ NFT болгож байна.</p> <p>Тус &#39;Goo NFT&#39; коллекциос зөвхөн танд зориулагдсан цахим үнэ цэнийг мэдрэх боломжтой. Та &#39;Goo NFT&#39;-г эзэмшсэнээр:</p> <p>1. Өөрийн гоо сайхны бүтээгдэхүүний брэндийг үүсгэн байгуулах чиг зөвлөгөө, бүтээгдэхүүний үйлдвэрлэлийг хийлгүүлэх эрх.</p> <p>2. Гоо брэндийн гоо сайхны бүтээгдэхүүний нүүр царайгаар сонгогдох эрх.</p> <p>3. Бүтээгдэхүүний 50% хүртэлх хөнгөлөлт эдлэх эрх.</p> <p>4. Насан туршдаа зөвхөн танд зориулсан бэлгийн багцуудыг хүргүүлэх эрх.</p> <p>5. Гоо Спа-д насан туршдаа орох эрх гэх мэт олон арван дахин давтагдашгүй үнэ цэнэ, боломжийг мэдрэх юм.</p> <p>Та &#39;Таван эрдэнэ&#39; савангийн цуглуулга &#39;Хязгааргүй тэнгэрийн уудамд&#39;, &#39;Хязгааргүй далайн гүнд&#39; хэмээх&nbsp;&#39;Goo NFT&#39; коллекцийг 2021 оны 12.16-нд <a href="https://www.mongolnft.com/" target="_blank">www.mongolnft.com</a> сайтаас аваарай.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 18:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqs</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqs</guid>
</item>
<item>
<title>Кибер аюулгүй байдлын тухай хуулийн төслийн эцсийн хэлэлцүүлгийг хийв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улсын Их Хурлын Аюулгүй байдал, гадаад бодлогын байнгын хороо, Инновац, цахим бодлогын байнгын хороо өнөөдөр /2021.12.14/ үдээс хойш хамтарч хуралдав. Байнгын хороодын хамтарсан хуралдааныг Аюулгүй байдал, гадаад бодлогын байнгын хорооны дарга Б.Баттөмөр даргалан хуралдуулсан юм.</p> <p>Хамтарсан хуралдаанаар эхлээд&nbsp;Кибер аюулгүй байдлын тухай хуулийн төсөл болон хамт өргөн мэдүүлсэн хуулийн төслүүдийн эцсийн хэлэлцүүлгийг хийлээ.&nbsp;Засгийн газраас өргөн мэдүүлсэн уг хуулийн төслийн анхны хэлэлцүүлгийг энэ сарын 03-ны өдрийн чуулганы нэгдсэн хуралдаанаар хийж, хуулийн төслийг анхны хэлэлцүүлэгт бэлтгэх явцад Байнгын хорооны ажлын хэсгээс гаргасан зарчмын зөрүүтэй болон найруулгын саналуудаар санал хурааж шийдвэрлэн төслийг эцсийн хэлэлцүүлэгт бэлтгүүлэхээр шилжүүлсэн.</p> <p>Хуулийн төслийг эцсийн хэлэлцүүлэгт бэлтгэсэн талаарх танилцуулгыг Улсын Их Хурлын гишүүн, ажлын хэсгийн ахлагч Н.Учрал хамтарсан хуралдаанд танилцуулсан юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/n49nfe_imported_image_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/n49nfe_imported_image_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.640625%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Чуулганы нэгдсэн хуралдаанаар хуулийн төслийн анхны хэлэлцүүлгийг явуулах үед олонхын дэмжлэг авсан зарчмын зөрүүтэй болон найруулгын нийт 38 саналыг төсөлд нэг бүрчлэн нэмж тусган, төслийн эцсийн хувилбарыг бэлтгэжээ. Харин нэгдсэн хуралдаанаар төслийн анхны хэлэлцүүлэг явуулах үед хуулийн төслийн 24 дүгээр зүйлийг хасах санал хуралдаанд оролцсон гишүүдийн олонхын дэмжлэг авч чадаагүй бөгөөд хуралдаан даргалагчаас чиглэл өгсний дагуу уг саналыг дахин хураалгахаар саналын томьёолол бэлтгэсэн байна.</p> <p>Хуулийн төслийг эцсийн хэлэлцүүлэгт бэлтгэсэн талаарх ажлын хэсгийн танилцуулгатай холбогдуулан Улсын Их Хурлын гишүүн Ц.Сэргэлэн хуралдаанд оролцсон ажлын хэсгээс асуулт асууж тодруулан хариулт авсан юм. Ингээд нэгдсэн хуралдаанаар төслийн анхны хэлэлцүүлэг явуулах үед олонхын дэмжлэг авч чадаагүй нэг саналын томьёоллоор дахин санал хураалгахад Байнгын хороодын хамтарсан хуралдаанд оролцсон гишүүдийн дийлэнх олонх нь дэмжив.</p> <p>Кибер аюулгүй байдлын тухай хуулийн төсөлтэй хамт өргөн мэдүүлсэн Эрүүгийн хуульд нэмэлт, өөрчлөлт оруулах тухай хуулийн төслийн анхны хэлэлцүүлгийг нэгдсэн хуралдаанаар явуулах үед Эрүүгийн хуулийн 26 дугаар бүлэг (Кибер аюулгүй байдлын эсрэг гэмт хэрэг)-ийг бүхэлд нь өөрчлөн найруулах санал дэмжигдсэнтэй холбогдуулан Эрүүгийн хэрэг хянан шийдвэрлэх тухай хуульд нэмэлт оруулах шаардлагатай болсон байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/r0npgq_imported_image_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/r0npgq_imported_image_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.640625%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Иймээс Эрүүгийн хуулийн 26.1 дүгээр зүйлийн 6.2 дахь заалт буюу төрийн нууцад хамаарах мэдээлэл агуулж байгаа мэдээллийн систем, мэдээллийн сүлжээ, төрийн мэдээллийн нэгдсэн сүлжээний албан болон тусгай хэрэглээний сүлжээ, онц чухал мэдээллийн дэд бүтэцтэй байгууллагын мэдээллийн систем, мэдээллийн сүлжээнд халдаж мэдээллийг устгасан, гэмтээсэн, өөрчилсөн, засварласан, нуусан, нэмж оруулсан, хуулбарлаж авсан, ашиглах боломжгүй болгосон бол, мөн 26.2 дугаар зүйлийн 2.2 дахь заалтын төрийн нууцад хамаарах мэдээлэл агуулж байгаа мэдээллийн систем, төрийн мэдээллийн нэгдсэн сүлжээний албан болон тусгай хэрэглээний сүлжээ; онц чухал мэдээллийн дэд бүтэцтэй байгууллагын мэдээллийн систем, мэдээллийн сүлжээнд хууль бусаар нэвтрэх тусгай программ, техник хэрэгслийг бэлтгэсэн, борлуулсан, программ хангамжийг тусгайлан зохиосон, зориудаар ашигласан, санаатай тараасан бөгөөд дээрх гэмт хэргийг зохион байгуулалттай гэмт бүлэг үйлдсэнийг өөрсдөө илрүүлсэн тохиолдолд хэрэг бүртгэлт, мөрдөн байцаалтын ажиллагааг тагнуулын байгууллага явуулахаар зохицуулж, Эрүүгийн хэрэг хянан шийдвэрлэх тухай хуульд нэмэлт оруулах тухай хуулийн төслийг боловсруулжээ.</p> <p>Уг хуулийн төслийн анхны хэлэлцүүлэгтэй холбогдуулан Улсын Их Хурлын гишүүн Ш.Адьшаа, Х.Ганхуяг нар асуулт асууж байр сууриа илэрхийлсэн бөгөөд Улсын Их Хурлын гишүүн Н.Учрал Эрүүгийн хэрэг хянан шийдвэрлэх тухай хуульд нэмэлт оруулах тухай хуулийн төслийг анхны хэлэлцүүлгээр нь батлуулах горимын санал гаргасныг Байнгын хорооны хамтарсан хуралдаанд оролцсон гишүүдийн 70.6 хувь нь дэмжсэн тул энэ тухай санал, дүгнэлтийг нэгдсэн хуралдаанд танилцуулахаар тогтлоо.&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>УИХ-ын Хэвлэл мэдээлэл, олон нийттэй харилцах хэлтэс</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 17:40:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqq</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqq</guid>
</item>
<item>
<title>Гадаадын хөрөнгө оруулалт татахад учир бий</title>
<description>
<![CDATA[ <p><em>Гадаадын хөрөнгө оруулалтыг зөв зохицуулалт, зохих хяналт шалгуур, уян хатан нөхцөлүүдийг багтаасан цогц бодлого хийгээд тууштай, хэлбэрэлтгүй гүйцэтгэлийн үр дүнд татах боломжтой юм.</em></p> <p><em>Энэ талаар манай улсад олон улсын санхүүгийн болоод донор байгууллагууд онол практикийн ул суурьтай, зөв зүйтэй олон зөвлөмжийг бэлтгэж өгсөөр ирсэн.&nbsp;Тэдгээрийн нэг бол Олон Улсын Санхүүгийн Корпорацын&nbsp;боловсруулсан &ldquo;Хөрөнгө оруулалтын бодлогын шинэчлэлийн зураглал&rdquo; судалгааны тайланг билээ.</em></p> <p><em>Тус тайланд гадаадын шууд хөрөнгө оруулалт (ГШХО)-ын өнөөгийн нөхцөл байдалд бодлого, зохицуулалт болон эдийн засгийн талаас нь цогц байдлаар дүн шинжилгээ хийж, ГШХО-ын чиглэлээр хэрэгжүүлэх боломжтой шинэчлэлийн арга хэмжээнүүдийг санал болгосон нь шийдвэр гаргагч нарт үнэтэй зөвлөгөө болох юм.</em></p> <p><strong>Эдийн засгийн төрөлжилтийг дэмжсэн ГШХО-ын шинэ бодлого, стратегийг бий болгох: </strong></p> <p>Монгол Улсын эдийн засаг байгалийн баялгаас хэт хамааралтай, эдийн засгийн цогц байдлын түвшин доогуур байгаа зэрэг нөхцөл байдлыг бодолцон үзвээс эдийн засгийг төрөлжүүлэх зорилго нь аливаа бодлого боловсруулах, хэрэгжилтийг хангах, хөрөнгө оруулалтыг дэмжин сурталчлах чиг үүрэг бүхий этгээдийн нэн тэргүүнд анхаарч үзэх &nbsp;асуудлын тоонд зүй ёсоор орж байгаа юм.</p> <p>Монгол Улсын Засгийн газрын зүгээс ГШХО-ын эдийн засагт үзүүлэх үр өгөөжийг нэмэгдүүлэхэд чиглэсэн хөрөнгө оруулалтын шинэ бодлого, стратегийг боловсруулахдаа бодлогын хоёр тулгуурт аргачлалыг авч үзэж болох юм.</p> <p><strong>Эхний тулгуур бүрэлдэхүүн хэсэг:</strong></p> <p>Уул уурхайн салбарт ГШХО-ыг татахын хажуугаар нэмүү өртөг шингэсэн дотоодын үйлдвэрлэлийг нэмэгдүүлэх, дотоод, гадаадын аж ахуйн нэгж хоорондын холбоосыг бий болгон бэхжүүлэхэд чиглэсэн стратегийг боловсруулах шаардлагатай. Уг стратегийг боловсруулахдаа уул уурхайн компаниудын шаардлагад нийцсэн бараа бүтээгдэхүүн, үйлчилгээг бэлтгэн нийлүүлэх дотоодын ханган нийлүүлэгч аж ахуйн нэгжийн орон зайг нөхөхөд чиглэсэн хувийн хэвшлийн эрэлт хэрэгцээ, санаачилга дээр тулгуурлах нь зүйтэй юм.</p> <p>Түүнчлэн уул уурхай, олборлох салбарын боловсруулах үйлдвэрлэлийн нөөц боломжийг судлан эцсийн бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэхэд чиглэсэн үйл ажиллагааг дэмжих нь зүйтэй. Өөрөөр хэлбэл, хөрөнгө оруулагчдын ашигт байдал, тэдний сонирхолд нийцсэн тодорхой салбар, бүтээгдэхүүн (тухайлбал, нүүрс угаах үйлдвэр) байж болох бөгөөд эдгээрийг бүтээн байгуулах зардал нь ирээдүйд олох ашигтай тэнцвэртэй байх зарчимд үндэслэсэн байна.</p> <p><strong>Хоёр дахь тулгуур бүрэлдэхүүн хэсэг:</strong></p> <p>Нэг талаас хөрөнгө оруулагчдын сонирхлыг татахуйц, нөгөө талаас Монгол Улс өрсөлдөх давуу талаа бий болгох боломжтой эдийн засгийн салбарт ГШХО-ыг түлхүү татах нөөц, боломжийг нарийвчлан судлах шаардлагатай. Судалгаагаар ГШХО татах боломж өндөртэй салбарт аялал жуулчлал, цахим худалдаа, ХАА зэрэг салбар орж байна. Монгол Улс хөрөнгө оруулалтыг дэмжин сурталчлах үйл ажиллагааг дээрх салбаруудад төвлөрүүлэхийн сацуу эдгээр салбарт хувийн хөрөнгө оруулалт хийхэд одоогийн бодлого, зохицуулалтууд хэр нийцтэй байгааг гүнзгийрүүлэн судлах шаардлагатай.</p> <p>Үйлчилгээний салбарт тулгуурласан орнууд богино хугацаанд эдийн засгийн өсөлтийг бий болгож чадсан байдаг. Үйлчилгээний салбарт чиглэсэн ГШХО-ын хувьд тус салбарт шаардлагатай ур чадварыг бүрдүүлэхэд харьцангуй богино хугацаа буюу хүний амьдралын нэг үе шаардлагатай байдаг бол боловсруулах салбарын хувьд хэд хэдэн үе дамжин бэлтгэх хэрэгцээтэй болдог. Иймд үйлчилгээний салбарт ГШХО татах боломж, нөхцөлийг нарийвчлан судлахад анхаарах нь зүйтэй юм.</p> <p><strong><em>Хоёр тулгуурт аргачлал: ГШХО-ын шинэ алсын хараа, стратегийн суурь</em></strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/qmkswz_Screen_Shot_2021-12-14_at_17_29.40_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/qmkswz_Screen_Shot_2021-12-14_at_17_29.40_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 95.56868537666175%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">ГШХО-ын шинэ бодлого, стратеги нь үр ашиг эрэлхийлсэн хөрөнгө оруулалтыг дэмжихэд чиглэсэн байх аваас чөлөөт худалдааны гэрээ хэлэлцээрийг олон улс оронтой байгуулах нь чухал юм. Ингэснээр стратегийн ач холбогдол өндөртэй, харьцангуй олон зах зээлд бараа, бүтээгдэхүүн экспортлох боломжоор хангагдаж, улмаар үр ашиг эрэлхийлсэн хөрөнгө оруулалт (энэ нь тухайн улсад үйлдвэрлэсэн бараа бүтээгдэхүүнээ гуравдагч орнуудад экспортлох зорилготой байдаг)-ыг татах, энэ чиглэлийн хөрөнгө оруулагч нарын сонирхлыг татахад ихээхэн түлхэц үзүүлэх юм.</p> <p>Эдийн засгийн цогц байдлын (ECI) дундаж индексээс дээш үзүүлэлттэй салбарт ГШХО-ыг татахад Монгол Улсын Засгийн газрын зүгээс анхаарч ажиллах нь зүйтэй юм. Тухайлбал, БНСУ, Япон зэрэг улс орнуудаас диод, зай хураагуур, цахим схем зэрэг үйлдвэрлэлийн салбарт хөрөнгө оруулалт татах нь зүйтэй бөгөөд эдгээр улс руу дээрх бараа бүтээгдэхүүний экспорт сүүлийн жилүүдэд өсөн нэмэгдэж байгааг харгалзан үзэх нь чухал юм (БНСУ руу гол төлөв хаягдал зай хураагуур экспортолж&nbsp;байх магадлалтай юм).</p> <p><strong>Хөрөнгө оруулалтыг дэмжих институтийн чадавхыг бэхжүүлэх: </strong></p> <p>ГШХО-ыг татах замаар эдийн засгийн төрөлжилтийг бий болгохын тулд хөрөнгө оруулалтыг дэмжихэд чиглэсэн чадавх, нөөц бололцоог ойрын хугацаанд бий болгох хэрэгтэй. Тухайн улсын эдийн засгийн чадамж нэмэгдэн, нээлттэй болохын хэрээр чанартай, том хэмжээний ГШХО-ыг татан оруулж ирэх боломж бололцоо бүрэлдэн бий болоход тодорхой хугацаа шаарддаг тул эхний ээлжид хөрөнгө оруулалтыг дэмжихэд чиглэсэн чадавхыг нэмэгдүүлэх улмаар бие даасан, орчин үеийн бүтэц зохион байгуулалт бүхий хөрөнгө оруулалтыг дэмжихэд чиглэсэн шинэ агентлаг байгуулах нь зүйтэй юм.</p> <p>Хөрөнгө оруулалтын дараах үйлчилгээг сайжруулах замаар ГШХО-ыг дэмжин сурталчлах ажлыг сэргээх: Хөрөнгө оруулалтын дараах үйлчилгээ гэдэгт одоо байгаа хөрөнгө оруулагчид, хамтарсан хөрөнгө оруулалттай компаниудын дахин хөрөнгө оруулалт хийх боломжуудыг тогтоох, эдгээр боломжийг бодит ажил хэрэг болоход дэмжлэг үзүүлэх, нөгөө талаар оруулсан хөрөнгө оруулалтаа буцаан татах, хэрэгжүүлэхээр төлөвлөж байсан хөрөнгө оруулалтын төслөө цуцлахад бэлэн байгаа хөрөнгө оруулагчтай ойртон ажиллаж нэгэнт орж ирсэн хөрөнгө оруулалтыг алдахгүй байх чиглэлээр бололцоот арга хэмжээ авах зэрэг үйл ажиллагаа багтана.<br /> Хөрөнгө оруулалтын дараах үйлчилгээ нь тухайн улсад үйл ажиллагаа явуулж буй хөрөнгө оруулагчдад чиглэсэн байдаг тул хөрөнгө оруулалтыг дэмжих агентлагууд тус чиг үүргийг&ldquo;хамгийн дөт бөгөөд боломжит&rdquo; үйл ажиллагаа гэж үздэг.</p> <p>Учир нь эдгээр хөрөнгө оруулагч тухайн улсын давуу болон сул талуудын талаар мэдлэг, мэдээлэлтэй болсон байдаг тул хөрөнгө оруулалтыг дэмжих агентлагууд ийм хөрөнгө оруулагчдын нэр, байршлыг мэддэг, эсвэл мэдэх зайлшгүй шаардлагатай байдаг. Хараахан орж ирээгүй байгаа хөрөнгө оруулагчдыг татах гэхээс илүүтэй тухайн улсад үйл ажиллагаа явуулж буй хөрөнгө оруулагчийг ятгах нь илүү хялбар байдаг. Хөрөнгө оруулалтын дараах дэмжлэг үйлчилгээ нь шинэ буюу нэмэлт хөрөнгө оруулалт, өртөг зардал бага шаарддаг арга хэрэгсэл юм.</p> <p>ГШХО-ын асуудал хариуцсан Үндэсний хөгжлийн газрын хувьд хөрөнгө оруулалтын дараах үйлчилгээг хөтөлбөр болгон хариуцан хэрэгжүүлэх нь хамгийн оновчтой эхлэлийн цэг байх боломжтой. Тус үйлчилгээг үзүүлэхэд чиглэсэн арга хэмжээг эхний шатанд цомхон байдлаар авч хэрэгжүүлж болох бөгөөд цаашид хэрэгцээ, шаардлагад үндэслэн өргөжүүлэх бүрэн боломжтой юм.</p> <p>Энэхүү зөвлөмжийн хүрээнд Олон Улсын Санхүүгийн Корпорацын зүгээс хөрөнгө оруулагчдын хууль ёсны эрх ашгийг хамгаалах, улмаар итгэлийг сэргээхэд түлхэц үзүүлэх үүднээс хөрөнгө оруулагчдын гомдлыг цахимаар хүлээн авах, шийдвэрлэлтийн явцыг хянахад чиглэсэн Хөрөнгө оруулагчдын гомдлыг шийдвэрлэх механизм (ХОГШМ)-ыг бий болгоход Засгийн газарт дэмжлэг үзүүлж ажилласан билээ. Улмаар Засгийн газрын зүгээс Хөрөнгө оруулагчдын эрх ашгийг хамгаалах зөвлөлийг байгуулсны зэрэгцээ хөрөнгө оруулагчдад үйлчлэх нэг цэгийн &nbsp;үйлчилгээг нэвтрүүлж, гомдлыг нь цахимаар хүлээн авч, шийдвэрлэх системийг ашиглалтад оруулан үйл ажиллагааг нь сайжруулахад анхаарч ажиллаж байна.</p> <p>Үндэсний хөгжлийн газар нь өнөөгийн байдлаар хэд хэдэн гомдлыг шийдвэрлэж, буцаан татагдах эрсдэлд ороод байсан 3.2 сая орчим ам.долларын хөрөнгө оруулалтыг хадгалан үлдээж чадсан бөгөөд дээрх тоо цаашид ч өсөх хандлагатай байна. ХОГШМ-ын цахим платформыг хөрөнгө оруулагчдын зүгээс түлхүү ашиглахад дэмжлэг үзүүлэх, түүнчлэн хөрөнгө оруулагчдын санаа бодлыг ойлгох, тэдний итгэлийг нэмэгдүүлэх, тэдний санал хүсэлтэд үндэслэн хөрөнгө оруулагч болон бизнес эрхлэгчдэд ээлтэй хөрөнгө оруулалтын орчныг бүрдүүлэх үүднээс төр-хувийн хэвшлийн яриа хэлцэл (диалоги)-ийн платформыг бэхжүүлэх чиглэлээр шаргуу ажиллах шаардлагатай.</p> <p>Түүнчлэн, хөрөнгө оруулагчдын баталгаа болон хамгаалалттай холбоотой Монгол Улсын хүлээсэн дотоодын болон олон улсын үүргийг ойлгож, хэрэгжүүлэх чадавхыг Засгийн газар болон орон нутгийн удирдлагын түвшинд бэхжүүлэх шаардлагатай юм.</p> <p><strong>ГШХО татахад хамтын чармайлт чухал үүрэгтэй:</strong></p> <p>ГШХО-ыг амжилттай татах нь зөвхөн нэг байгууллагын хийх ажил биш бөгөөд төрийн болон хувийн хэвшлийн олон байгууллагын үр дүнтэй, уялдаа холбоотой, зохион байгуулалтын үр дүнд бий болдог. Иймд Үндэсний хөгжлийн газрын хөрөнгө оруулалтыг дэмжих чадавхыг хүчтэй хамтын ажиллагааны загвар дээр үндэслэн сайжруулах хэрэгтэй. Тухайлбал, Гадаад харилцааны яам хилийн чанадад томилогдон ажиллаж буй өөрийн боловсон хүчнээр дамжуулан шинэ ГШХО татах боломжтой гол зах зээлүүдэд хүрч ажиллахад тодорхой үүрэгтэй оролцож болно.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Mongolian Economy</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 17:34:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqr</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqr</guid>
</item>
<item>
<title>Мэдээллийг нийтлэхээс түдгэлзүүлэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хуучирсан мэдээ нийтэлж, алдаа гаргасан тул нийтлэхээс түдгэлзүүлэв.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 16:37:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqp</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqp</guid>
</item>
<item>
<title>Дэлхийн хотуудын олон улсын VI олимпиадад Улаанбаатар хотын сурагчид багийн дүнгээрээ гуравдугаар байрт орлоо </title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/bijolf_264010467_4669769796433605_2902696739336326040_n_20211214031634_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/bijolf_264010467_4669769796433605_2902696739336326040_n_20211214031634_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 54.01041666666667%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ulaanbaatar.mn</div> </div> <p class="phalf">ОХУ-ын&nbsp;Москва хотын Засгийн газраас жил бүр зохион байгуулдаг Дэлхийн хотуудын олон улсын&nbsp;VI&nbsp;олимпиадад Улаанбаатар хотын сурагчид багийн дүнгээрээ гуравдугаар байрт орлоо.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Тус олимпиадад 35&nbsp;хотын баг оролцон, хими, физик, математик, мэдээлэл зүй гэсэн дөрвөн төрөлд өрсөлджээ.&nbsp;</span></p> <p>Тэмцээний төрөл тус&nbsp;бүрд&nbsp;Улаанбаатар хотоос 14-18 насны хоёр сурагч буюу нийт найман сурагч оролцсон. Ийнхүү<span class="ikon-shareable-twitter"> Улаанбаатар хотын сурагчид хоёр алт, нэг мөнгө, хоёр хүрэл медаль хүртэв.</span>Тодруулбал,</p> <ul> <li>Математикийн төрлөөр нийслэлийн ерөнхий боловсролын нэгдүгээр сургуулийн сурагч Б.Мөнхцэлмэг&nbsp;алтан медаль,</li> <li>Химийн төрлөөр &ldquo;Сэлбэ&rdquo; сургуулийн сурагч Б.Гэрэл алтан медаль,</li> <li>Химийн төрлөөр&nbsp; &ldquo;Орчлон&rdquo; сургуулийн сурагч Ц.Тайхар&nbsp;хүрэл медаль,</li> <li>Физикийн төрлөөр &ldquo;Сант&rdquo; сургуулийн сурагч Б.Билгүүн мөнгөн медаль,</li> <li>Мэдээлэл зүйн төрлөөр Ш.Билгүүдэй&nbsp;хүрэл медаль хүртлээ.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/gb9asu_20211207_180815_20211214021956_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/gb9asu_20211207_180815_20211214021956_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ulaanbaatar.mn</div> </div> <p class="phalf">Сурагчид физик, химийн чиглэлээр онол, туршилтын даалгавар гүйцэтгэсэн бол математик, мэдээлэл зүйн төрөлд бодлого бодсон аж. Тус олимпиад нь олон улсын хамгийн том олимпиадад тооцогддог бөгөөд сурагчид хүнд даалгаврууд гүйцэтгэдгээрээ онцлог.&nbsp;</p> <p>Дэлхийн хотуудын олон улсын&nbsp;VI&nbsp;олимпиадын үеэр хоёр цагийн дотор 80 бодлого бодох шаардлагатай&nbsp;Блиц&nbsp;тэмцээн болж, Улаанбаатар хотын баг шагналт байр эзэлсэн байна.&nbsp;Уг&nbsp;тэмцээнд 43 хотын сурагчид оролцсон аж.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/vvxyta_20211207_180621_20211214021955_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/vvxyta_20211207_180621_20211214021955_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ulaanbaatar.mn</div> </div> <p class="phalf">Олон улсын тэмцээнд оюун ухаанаа уралдуулан, амжилттай оролцож, нийслэл хотынхоо нэрийг алдаршуулсан шилдэг&nbsp;сурагчдадаа&nbsp;баяр хүргэе.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>НЗДТГ-ын хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс&nbsp;&nbsp;</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 16:03:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqm</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqm</guid>
</item>
<item>
<title>Шатахууны үнэ дэлхий дахинд инфляц өсөх гол хүчин зүйл болж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <h1>АНУ-ын инфляц 6.8%</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/mth4xl_cnbc_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/mth4xl_cnbc_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: CNBC</div> </div> <p>11-р сард АНУ-ын инфляц 6.8% буюу сүүлийн 40 жилийн дээд түвшинд хүрээд буй. Үүнд газрын тосны үнийн өсөлтөөс шалтгаалж бензиний үнэ 58% өссөн нь голлон нөлөөлжээ.</p> <p>Америкт бензиний жижиглэнгийн дундаж үнэ&nbsp; 3.3 ам.доллар/галлон байгаа нь жилийн өмнөхөөс 1.19 ам.доллароор өндөр дүн юм.</p> <h1>БНСУ-ын инфляц 3.7%</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/lyugpv_yonhap_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/lyugpv_yonhap_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 69.23828125%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: Yonhap</div> </div> <p>Өмнөд Солонгосын инфляц 11-р сард 3.7% буюу сүүлийн 10 жилийн дээд түвшинд хүрээд байна. Энэ нь тус улсын төв банкны зорилт 2%-иас бараг хоёр дахин өндөр үзүүлэлт гэдгийг Ёнхап агентлаг мэдээлжээ. Үнийн өсөлтийн гол шалтгааныг дэлхийн зах зээл дэх газрын тосны үнийн өсөлт болон хөдөө, аж ахуйн бүтээгдэхүүний үнийн өсөлт бүрдүүлснийг мөн тус агентлаг онцолсон байна.</p> <h1>Японд бөөний худалдааны үнэ 9%&nbsp;өсөж рекорд тогтоов</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/zgd5ak_kyodo_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/zgd5ak_kyodo_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 73.85416666666667%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: Kyodo news</div> </div> <p>Өнгөрсөн сард Японд бөөний худалдааны үнэ 9% өсжээ. Үүнд түлш шатахууны үнэ өссөн болон иенийн ханш суларсан нь голлон нөлөөлжээ. Тухайлбал шатахуун болон нүүрсний үнэ 11-р сард жилийн өмнөхөөс 49.3% -иар өндөр үнээр борлуулагдаж байна. Мөн импортын барааны үнэ 44.3% буюу 1981 оноос хойш хамгийн өндөр хэмжээгээр өсжээ.</p> <h1>Их Британийн инфляц 4.2%</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/2hn7y1_bbc_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/2hn7y1_bbc_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: BBC</div> </div> <p>10-р сарын байдлаар тус улсын инфляц 10 жилийн дээд түвшиндээ хүрээд байна. Энэ нь Английн төв банкны зорилтоос 2 дахин өндөр түвшин. Үнийн өсөлтийн гол шалтгаан нь түлш шатахууны үнийн огцом өсөлт болж байна. Дэлхийн зах зээл дээр газрын тосны үнэ өссөнөөс үүдэж дундаж суудлын автомашины түлшний савыг дүүргэхэд Британичууд жилийн өмнөхөөс 19 фунт стерлингээр илүү үнэ төлөх болсон байна.</p> <h1>Герман 5.2%</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/mzgj81_politico.eu_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/mzgj81_politico.eu_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: Politico.eu</div> </div> <p>ХБНГУ-ын инфляц өнгөрсөн сард 29 жилийн дээд түвшин буюу 5.2% хүрээд байна. Үүнд Европ даяар үнэ нь огцом өсөөд буй түл шатахуун, ялангуяа газны үнийн өсөлт голлон нөлөөлжээ. Тухайлбал түлшний бүлгийн үнэ жилийн дүнгээр 22% өсөлттэй байгаа нь бусад бүлгээс өндөр үзүүлэлт юм. Европын төв банк бүсийн 19 орныхоо инфляцыг 2%-д тогтворжуулахыг зорьдог. Тус байгууллагын үзэж буйгаар инфляц ирэх оноос тогтворжих хүлээлттэй байна.</p> <div> <div> <div class="msocomtxt" id="_com_1" language="JavaScript" onmouseout="msoCommentHide('_com_1')" onmouseover="msoCommentShow('_anchor_1','_com_1')">&nbsp;</div> </div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:47:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eql</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eql</guid>
</item>
<item>
<title>"Ихэнх нутгаар хүйтний эрч чангарна"</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikon-block-container">Өнөө маргаашдаа баруун болон зүүн аймгуудын нутгийн зарим газар, төвийн аймгуудын ихэнх нутаг, говийн аймгуудын нутгийн хойд хэсгээр цас орж, зөөлөн цасан шуурга шуурч, ихэнх нутгаар хүйтний эрч чангарахыг Цаг уурын байгууллагаас анхаарууллаа.</div> <p><strong>Арванхоёрдугаар&nbsp;сарын 15-ны 20:00 цаг хүртэлх цаг агаарын урьдчилсан мэдээ:</strong></p> <p>Ихэнх нутгаар үүлшинэ. Шөнөдөө баруун аймгуудын нутгийн зарим газар, төвийн аймгуудын ихэнх нутаг, зүүн аймгуудын нутгийн баруун хэсгээр, өдөртөө баруун аймгуудын нутгийн зүүн, төвийн аймгуудын нутгийн зарим газар, говийн аймгуудын нутгийн хойд, зүүн аймгуудын нутгийн өмнөд хэсгээр цас орж, зөөлөн цасан шуурга шуурна.</p> <p>Ихэнх нутгаар баруун өмнөөс хойш эргэж секундэд 6-11 метр, говь, тал, хээрийн нутгаар секундэд 14-16 метр хүрч ширүүснэ.</p> <p>Шөнөдөө Монгол-Алтайн уулархаг нутаг, Дархадын хотгор, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Тэс, Байдраг голын хөндийгөөр 29-34 градус, Хангай, Хөвсгөл, Хэнтийн уулархаг нутаг, Идэр, Эг, Үүр, Орхон, Хараа, Ерөө, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн голын хөндийгөөр 21-26 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр 10-15 градус хүйтэн байна.</p> <p>Бусад нутгаар 16-21 градус, өдөртөө хүйтэрч Монгол-Алтайн уулархаг нутаг, Дархадын хотгор, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Идэр, Тэс, Байдраг голын хөндийгөөр 21-26 градус, Увс нуурын хотгор, Хангай, Хөвсгөл, Хэнтийн уулархаг нутаг, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн, Улз, Онон, Халх голын хөндийгөөр 13-18 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр 2-7 градус, бусад нутгаар 8-13 градус хүйтэн байна.</p> <p>УЛААНБААТАР ХОТ ОРЧМООР: Үүлшинэ. Цас орно. Салхи баруун өмнөөс хойш эргэж секундэд 6-11 метр. Шөнөдөө Яармаг-Сонгинын орчмоор 23-25 градус, бусад хэсгээр 16-18 градус, өдөртөө 14-16 градус хүйтэн байна.</p> <p>БАГАНУУР ОРЧМООР: Үүлшинэ. Шөнөдөө ялимгүй цас, өдөртөө цас орно. Салхи баруун өмнөөс хойш эргэж секундэд 6-11 метр. Шөнөдөө 19-21 градус, өдөртөө 15-17 градус хүйтэн байна.</p> <p>ТЭРЭЛЖ ОРЧМООР: Үүлшинэ. Шөнөдөө цас, өдөртөө ялимгүй цас орно. Салхи баруун өмнөөс баруун хойш эргэж секундэд 6-11 метр. Шөнөдөө 21-23 градус, өдөртөө 14-16 градус хүйтэн байна.</p> <h1 style="text-align: center;">19-нд ихэнх нутгаар өдөртөө хүйтний эрч суларна</h1> <p>16-нд баруун аймгуудын нутгийн баруун, говийн аймгуудын нутгийн зүүн, зүүн аймгуудын нутгийн өмнөд хэсгээр, 17-нд баруун болон төвийн аймгуудын нутгийн хойд хэсгээр цас орж, явган шуурга шуурна.</p> <p>Салхи 16,17,18-нд говь, тал, хээрийн нутгаар секундэд 13-15 метр хүрч ширүүснэ. Ихэнх нутгаар хүйтний эрч чангарч Монгол-Алтайн уулархаг нутаг, Дархадын хотгор, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Идэр, Тэс голын хөндийгөөр шөнөдөө 32-37 градус, өдөртөө 22-27 градус, Хангай, Хөвсгөл, Хэнтэйн уулархаг нутаг, Эг, Үүр, Ерөө, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн, Онон, Улз, Халх голын хөндийгөөр шөнөдөө 27-32 градус, өдөртөө 16-21 градус хүйтэн.</p> <p>Говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр шөнөдөө 15-20 градус, өдөртөө 6-11 градус, бусад нутгаар шөнөдөө 21-26 градус, өдөртөө 11-16 градус хүйтэн байна. 18-наас нутгийн баруун хэсгээр, 19-нд ихэнх нутгаар өдөртөө хүйтний эрч суларна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>ЦУОШГ</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:33:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqj</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqj</guid>
</item>
<item>
<title>АНУ-ын таван мужийг дайрсан хуй салхи түүхэнд хамгийн урт замтайд тооцогдож байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнгөрсөн амралтын өдөр АНУ-ын төв болон өмнөд мужуудыг дайрсан хуй салхины (tornado) туулсан зам түүхэнд хамгийн уртад тооцогдож болзошгүйг мэргэжилтнүүд мэдээлжээ.</p> <p>Уг хуй салхи Баасан гарагийн оройгоос Бямба гарагийн өглөө хүртэл үргэлжлэхдээ зөвхөн Кентаки мужид 74 хүний амийг хөнөөсөн нь одоогоор тогтоогдоод байна. Бусад дөрвөн мужид 14 хүн амь үрэгджээ.</p> <p>Сураггүй болсон хүмүүсийн&nbsp; хувь заяа тодорхой болсны дараа энэ тоо нэмэгдэх юм.</p> <p>Кентаки мужийн захирагч Энди Бешир &ldquo;Энэ бол бидний урьд өмнө үзэж байгаагүй хор хөнөөлтэй хуй салхи байлаа&rdquo; гэж ярьжээ.</p> <p>Арканзас мужаас Кентаки хүртэл маш хурдтай шилжсэн хуй салхи нийтдээ 358 км зам туулсныг Америкийн зарим хэвлэлүүд мэдээлжээ. 1925 оны гуравдугаар сарын 18-нд Миссоури, Иллиноис, Индиана гурван мужийг дайрсан хуй 352 км зам туулсан нь өмнөх хамгийн өндөр үзүүлэлт юм байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/sh1grk_tornado_path_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/sh1grk_tornado_path_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 57.291666666666664%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Салхины үзүүлэлтүүдийг албан ёсоор бүртгэж эхэлсэн 1950 оноос хойш жил бүрийн арванхоёрдугаар сард тохиолдсон хуй салхинуудаас зөвхөн ганц нь 160 км-аас урт зам туулж байсныг мэргэжилтнүүд мэдээлжээ.</p> <p>Харин 80 км-ээс урт зам туулсан хуй салхи арванхоёрдугаар сард ердөө 17 бүртгэгдэж байсан байна. Жил бүр АНУ даяар дунджаар 1,200 хуй салхи бүртгэгддэг. Хуй салхины хамгийн идэвхтэй үе хоёрдугаар сарын сүүлээс зургаадугаар сарын эхэн хүртэл үргэлжилдэг байна.</p> <p>Тэгвэл 2010-2019 оны хугацаанд жилийн аль ч үед бүртгэгдсэн хуй салхинууд дотроос 160 км урт зам туулсан тохиолдол дөрөв л байжээ. Гэхдээ тэдний аль нь ч 240 км хүрээгүй байна.</p> <p>Сүүлийн үед хуй салхины хүч нэмэгдэх болсон нь уур амьсгалын өөрчлөлттэй хамаатай эсэхийг эрдэмтэд судалж байгаа ажээ. &ldquo;Хуй салхи болон уур амьсгалын өөрчлөлт хоёрын хамаарлыг яг тогтоож чадаагүй. Одоо маш олон судалгааны ажлууд хийгдэж байна&rdquo; гэж AccuWeather байгууллагын цаг агаарын&nbsp;судалгаа хариуцсан захирал Дэн ДеПодвин ярьж байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:30:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqk</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqk</guid>
</item>
<item>
<title>Х.Нямбаатар: Дубайн гэрээг ямар нэг болзол, нөхцөл тавихгүйгээр цуцлах саналыг хүлээн авсан</title>
<description>
<![CDATA[ <p>&quot;Рио Тинто&quot;, &quot;Туркойз Хилл&nbsp;ресурсес&quot; компаниас Монгол Улсын Засгийн газарт &quot;Оюу толгой&quot; төсөлтэй холбоотойгоор зарим зүйл заалтыг тусгасан захидлыг өчигдөр ирүүлсэн.</p> <p>Тухайн захидалд дурдсан зүйлсийн талаар болон Засгийн газрын байр суурь ямар байгааг<strong>&nbsp;Хууль зүй, дотоод хэргийн сайд Х.Нямбаатар</strong>&nbsp;өнөөдөр танилцуулав. Тэрбээр &quot;Гэрээ хэлэлцээр үргэлжилж буй тул зөвхөн захидлын хүрээнд асуудлуудыг танилцуулъя. Тодруулбал,</p> <ol> <li>Манай ажлын хэсгээс 34 хувьд ногдох өрийг тэглэх асуудлыг удаа дараа тавьсан. Энэ удаад 2.3 тэрбум ам.долларын бодит өрийг тэглэе, энэ нь цаашид 23 тэрбум төгрөгийн өрийг Монгол Улсад үүсгэхгүй гэдгийг захидлаараа албажуулсан.</li> <li><span class="ikon-shareable-twitter">2015 онд байгуулагдсан Дубайн гэрээг ямар нэг болзол нөхцөл тавихгүйгээр цуцлах саналыг хүлээн авснаа энэ захидлаар илэрхийлсэн</span>.</li> <li>Далд уурхайн бүтээн байгуулалтын зардалд хөндлөнгийн аудит оруулахыг хүлээн зөвшөөрсөн.&nbsp;</li> <li>Гүний уурхай ашиглалтад орж, олборлолт эхлэх хугацаа 2023 оны эхний хагас хүртэлх нэмэлт зардлыг хөрөнгө оруулагч тал 100 хувь хариуцна.</li> <li>Гүний уурхайн төслийн хяналтыг сайжруулах, холбогдох арга хэмжээг авч, зардлыг хариуцна. Өөрөөр хэлбэл, Оюу толгойн борлуулалтаас тодорхой хэмжээний менежментийн төлбөрийг &quot;Эрдэнэс Оюутолгой&quot;-д өгч байх юм.</li> <li>Монгол Улсын эрчим хүчний нэгдсэн системээс &quot;Оюу толгой&quot; төсөл эрчим хүчээр хангах гэрээ байгуулахад бэлэн гэдгээ илэрхийлсэн. <span class="ikon-shareable-twitter">Ойролцоогоор 9.6 ам.доллароор&nbsp;1кВт-ын өртгийг тогтож, тогтвортой байдлын гэрээ байгуулна</span>. Давуу тал нь эрчим хүчийг тогтвортой хангах нийлүүлэх, банкнаас мөнгө босгох боломжтой гэрээ байгуулснаар Тавантолгой эрчим хүчний станцын санхүүжилтийн зарим хэсгийг гаднаас босгох санхүүгийн эх үүсвэрийн баталгаа болох юм.</li> </ol> <p>Засгийн газар эдгээр саналыг хүлээн авч, Түр хороо, УИХ-д танилцуулах бөгөөд дээр дурдсан зүйл заалтын хүрээнд гэрээ хэлэлцээрийг албажуулах ажлууд хийнэ. Цаана нь үлдэж буй асуудал бол&nbsp;Арбитрын маргаан. Үүнийг&nbsp;зургаан сараар хойшлуулж, эвийн журмаар хэлэлцээр хийх саналыг &quot;Рио Тинто&quot;&nbsp;компаниас ирүүлсэн&quot; гэсэн юм.</p> <p><strong>ВИДЕО:</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://fb.watch/9T-p4N67lW/" data-show-text="false" data-width="678">https://fb.watch/9T-p4N67lW/</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:26:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqi</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqi</guid>
</item>
<item>
<title>У.Бямбасүрэн: Засгийн газраас аймаг, нийслэл, сум, дүүргийн ИТХ-ын ажлын албаны орон тоог 162-оор цөөлж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газрын ХЭГ-ын дэд дарга У.Бямбасүрэн аймаг, нийслэл, сум, дүүргийн Засаг даргын тамгын газрын бүтэц орон тоог тогтоох тухай тогтоол гарсан талаар мэдээлэл өглөө.</p> <p>Тэрбээр &quot;Төрийн байгууллагын бүтээмжийг сайжруулах, чиг үүргийн давхардлыг арилгах, бүтцийг цомхон чадварлаг болгож иргэдэд үзүүлэх үйлчилгээний чанарыг сайжруулах алхам боллоо.</p> <p>Нийслэлийн ИТХ-ын ажлын албаны орон тоог 35-аас хэтрүүлэхгүй, аймгийн ИТХ-ын ажлын албаны орон тооны хязгаар 8-12, сумынх 3-4&nbsp;дүүргийн ИТХ-ын ажлын албаны орон тооны хязгаар дүүргийнхээ хүн амын тооноос хамаарч 8-21 байхаар тогтоосон. Аймгийн ЗДТГ-ын бүтэц орон тооны хязгаарыг тогтоохдоо эдийн засгийн үйлдвэрлэлийн цар хүрээнээс хамаарч 34-46 байхаар тогтоож, шийдвэр гарлаа. Хэлтэс, тасаг, агентлагийн чиг үүргийг давхардуулахгүйгээр оновчтой шийдвэр гаргах үүргийг аймгийн Засаг дарга нарт өгсөн.</p> <p>Аймгийн ЗДТГ-ын бүтэц орон тоог тогтоох ажил ирэх оноос хэрэгжиж эхлэх Засаг захиргаа нутаг дэвсгэр түүний удирдлагын тухай хуулийн бэлтгэл ажлын хүрээнд хийгдэж байгаа. Ингэснээр төрийн ажлын бүтээмж сайжирна гэж үзэж байна.</p> <p>Засгийн газар ИТХ-ын ажлын албаны орон тооны хязгаарыг тогтоож өгснөөр улсын хэмжээнд 162 орон тоо хасагдаж байгаа. Ингэхдээ зарим газар энэхүү орон тоо буурч, зарим газар нэмэгдэж байгаа&quot; гэв.&nbsp;</p> <p><strong>ВИДЕО:</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/iKonNews/videos/248941344009604" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/iKonNews/videos/248941344009604</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:22:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqh</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqh</guid>
</item>
<item>
<title>Г.Ёндон: Хайгуулын тусгай зөвшөөрлийн журмыг шинэчлэн баталлаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газрын хуралдаанаас гаргасан шийдвэрийг Уул уурхай, хүнд үйлдвэрийн сайд Г.Ёндон&nbsp;танилцууллаа.&nbsp;</p> <p>Тэрбээр &quot;Хайгуулын тусгай зөвшөөрлийн журмыг шинэчлэн батлах тухай эрхийг Уул уурхай, хүнд үйлдвэрийн сайдад олгосон. Ашигт малтмалын тусгай зөвшөөрлийн сонгон шалгаруулалтын журмыг Уул уурхай, хүнд үйлдвэрийн сайдын 2018 оны А28 дугаар тоот тушаалаар баталсан. Өнөөдрийг хүртэл энэ журам үйлчилж байгаа.</p> <p>Одоогоос 10 жилийн өмнө 2,570 тусгай зөвшөөрлийн хүрээнд 300 гаруй тэрбум төгрөгийн геологи, хайгуулын ажлыг хийж байсан. Өнөөдрийн байдлаар 900 гаруй тусгай зөвшөөрлийн хүрээнд 86 орчим тэрбум төгрөгийн&nbsp;геологи, хайгуулын ажил хийж байгаа нь хангалтгүй байна. Сонгон шалгаруулалтын журмаар сүүлийн зургаан жилийн хугацаанд сард зургаа, долоо орчим тусгай зөвшөөрөл олгож байгаа юм. Энэ чиглэлээр үйл ажиллагаа явуулдаг компаниуд дампуурах нөхцөл байдал руу ойртож байна гэсэн үг.&nbsp;</p> <p>Урт хугацааны хөгжлийн бодлогод тулгуурласан эрдэс, баялгийн нөөцийг нэмэгдүүлэх, геологийн судалгааны ажлыг эрчимжүүлэх хэрэгтэй. Ингэснээр дараагийн уул уурхайн үйлдвэрүүдийг бий болгох зайлшгүй шаардлагатай.&nbsp;</p> <p>Хайгуулын ажлыг эрчимжүүлснээр дараагийн Эрдэнэт Оюутолгой, Тавантолгойн ордыг нээж илрүүлэн, ашиглалтад оруулах боломж бүрдэнэ. Тиймээс хайгуулын ажлын сонгон шалгаруулалтыг нээлттэй болгох шаардлагатай. Анх 8.4 сая га талбайг сонгон шалгаруулалтын зориулалтаар баталсан. Өнөөдөр дөрвөн сая га хүрэхгүй талбай үлдсэн.</p> <p>Сонгон шалгаруулалтын журмыг Засгийн газрын хуралдаанаар хэлэлцэн баталсан. Сонгон шалгаруулалтын талбайг сонгох үндэслэл, аргачлалыг тодорхой болгох, оны нэгдүгээр улиралд багтаан зарлагдсан талбайг эзэнтэй болгох, геологи хайгуулын ажлыг эрчимжүүлэх зэрэг үр ашигтай гэж үзэж байна&quot; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:03:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqe</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqe</guid>
</item>
<item>
<title>Крипто доогтэр О.Бадрал: Тааруухан танилцуулгатай ч гайгүй койн</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:13px">Бизнесийн төслийн менежментийн 37+, венчур (эрсдэлтэй) хөрөнгө оруулалтын 14+, крипто салбарын судалгааны 6+&nbsp;жилийн туршлагатай Крипто доогтэр О.Ба ]]>
<![CDATA[ драл ийнхүү дүгнэжээ:</p> <p style="margin-bottom:13px">&ldquo;Market shop coin /msc&rdquo;&nbsp; &nbsp;зоосны танилцуулгыг уншлаа. Уг нь тун&nbsp; ойлгомжтой , зөв бизнесийн загвартай койн юм. Тэгээд&nbsp; ч уг койныг гаргаж байгаа хуулийн этгээд нь өөрсдөө энэ бизнесээ эрхлээд 4 жил болж байгаа, 100 гаруй ажилтан, 8000 гаруй нэрийн бараа борлуулдаг, 500.000 хэрэглэгчидтэй онлайн худалдааны платформ,&nbsp; бодит бизнес юм байна.</p> <p>Блокчэйн технологийн хөгжлийн үр дүнд гарч байгаа асар их боломжийг ашиглан койноо гаргаж шинэ төслийнхөө&nbsp; санхүүжилтийг босгож байгаа юм байна. Харин танилцуулгад&nbsp;&nbsp; койноо зөвхөн санхүүжилт босгох арга хэрэгсэл талаас нь авч үзсэнээс&nbsp; болоод&nbsp; нь уг койны эко системийн&nbsp; боломж буюу Монголын үйлдвэрлэгчдийг яаж дэлхийд гаргах гэж байгаагаа&nbsp;&nbsp; гаргаж харуулж чадаагүй санагдлаа.</p> <p>Гэхдээ сүүлийн үед гараад койны нэр хүндийг унагаад байгаа зарим шит гэгдэх койнуудаас ялгарах гол ялгаа нь уг&nbsp; зоосны үнэ цэн ирээдүйд өсөж байх шийдлүүдийг олж танилцуулгадаа суулгаж өгсөн байна. Тухайлбал уг зоос нь тодорхой хэрэглээтэй юм байна. Монголын жижиг дунд&nbsp; үйлдвэрлэгчдэд зориулсан онлайн худалдааны иж бүрэн&nbsp; үйлчилгээг тухайлбал,&nbsp; өөрийн нэрийн барааны дэлгүүрийг нээх, дундын захиалга, хүргэлт, хангамж, ухаалаг агуулах,&nbsp; оффистой байх&nbsp; зэрэг үйлчилгээг үзүүлэх юм байна.&nbsp; Мэдээж хэрэг&nbsp; MSC зоосоор&nbsp; үйлдвэрлэгчид&nbsp; платформ дээр төлбөр тооцоогоо төлнө.&nbsp;&nbsp; Мөн худалдан авагчдадаа Market.mn &nbsp;2022 оны 1-р сараас эхлэн худалдан авалтын үнийн дүнгийн 5 хувьтай тэнцэх койны урамшууллыг &nbsp;олгох бөгөөд энэхүү койноо зах зээл дээрээс худалдан авч байх юм байна. Зоос эзэмшигчдэдээ&nbsp; одоо ажиллаж байгаа бодит бизнесийнхээ&nbsp; (Market.mn болон market.shop) төслүүдийн ашгийн 30 хувийг сар бүр &nbsp;ногдол ашиг болгон тараана.Мөн үүнээс гадна&nbsp; уг койноор staking (хадгаламж&nbsp; хийх), зээл авах боломжтой нь уг зоос их хэрэглээ сайтай зоос болохыг харуулж байна.</p> <p>Дээрх дээр&nbsp;нэмж тэмдэглэхэд зоосны токеномикс&nbsp; нь зоосны үнийг нь савлуулаад байхааргүй бөгөөд эрэлтийг нь байнга нэмэгдүүлж байхаар&nbsp; бодолцсон&nbsp; санагдлаа. Нийт гаргаж байгаа зоосныхоо 61 %-ийг 2-5 жил түгжих юм байна. Энэ нь юуг хэлж байна вэ гэвэл&nbsp; зах зээлд гаргах 39% -иараа үндсэндээ төслөө санхүүжүүлж хэрэгжүүлнэ, үлдэх хэсгийг бизнесээ амжилттай&nbsp; болсны дараа буюу зоосны үнэ цэн&nbsp;өссөн үед&nbsp; зах зээлийн&nbsp;эргэлтэд оруулна гэсэн хэрэг юм.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 15:03:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq2</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq2</guid>
</item>
<item>
<title>TELEXA: TESLA, GOOGLE, APPLE-н хувьцааг тун удахгүй таны гарт хүргэх гэж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Telexa крипто арилжааны биржийн апп болон &quot;Лайфтайм инвестмент ҮЦК&quot; хамтран хувьцаа болон бусад төрлийн зохицуулалттай хөрөнгө оруулалтын бүтээгдэхүүнүүдэд хөрөнгө оруулах боломжийг хэрэглэгчдэдээ олгохоор болсон сайхан мэдээг дуулгаж байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/smnyxv_Telexa_ikon_zurag_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/smnyxv_Telexa_ikon_zurag_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.58725431804645%;">&nbsp;</div> </div> <p>Хөрөнгө оруулалтын зах зээл сүүлийн жилүүдэд маш хурдацтайгаар хөгжиж байгаа хэдий ч хэрэглэгчдийн хувьд хөрөнгө оруулах явц хүндрэлтэй хэвээр, тэр болгон ойлгомжтой биш байгаа билээ. Тэгвэл Telexa апп бүх төрлийн хөрөнгө оруулалтыг хялбараар хийх боломжийг хэрэглэгчдэдээ санал болгож байна. Танд крипто арилжаа хийхээс гадна ийнхүү гадаад болон дотоодын хувьцаа, үнэт цаас, бонд, алт зэрэг зохицуулалттай хөрөнгө оруулалтын бүтээгдэхүүнүүдэд ганцхан товч дараад л хөрөнгө оруулах боломж бүрдлээ.</p> <p>&ldquo;Лайфтайм инвестмент ҮЦК&rdquo; нь Монголын хөрөнгийн бирж болон Санхүүгийн зохицуулах хороонд бүртгэлтэй, тусгай зөвшөөрөлтэй үнэт цаасны компани бөгөөд Монголын анхны шорт арилжаа (short trading) болон койн түрээсийн үйлчилгээг нэвтрүүлж буй Telexa крипто биржийн апп-тай хамтарснаар зөвхөн крипто гэлтгүй бусад бүх төрлийн хөрөнгө оруулалт хийх боломж үүсэж байна.</p> <p>Хэрэв та арилжаа, хөрөнгө оруулалт сонирхдог ч хаанаас эхэлж, хэрхэн туршлагажихаа мэдэхгүй байгаа бол та Telexa апп-ыг татан ашиглаж, жинхэнэ биш хийсвэр мөнгөөр арилжаа хийж, ямар ч бодит эрсдэлгүйгээр хөрөнгө оруулах, мөн арилжаа хийхэд суралцах боломжтой юм.</p> <p><em><strong>Telexa апп-ын TLXA үндсэн койны IEO арилжаа 12 сарын 15-ны өдрийг дуустал явагдаж байгаа ба та Telexa апп-ыг ашиглан оролцоорой.</strong></em></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/tt6ko4_Telexa_ikon_FBthumbnail_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/tt6ko4_Telexa_ikon_FBthumbnail_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.2%;">&nbsp;</div> </div> <p><strong>Telexa апп татах линк:</strong></p> <p><a href="https://www.telexa.mn" target="_blank">www.telexa.mn</a><br /> <a href="https://apps.apple.com/mn/app/id1596968900" target="_blank">apps.apple.com/mn/app/id</a><br /> <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=mn.telexa" target="_blank">play.google.com/store/apps/details</a></p> <p><strong>Лайфтайм инвестмент ҮЦК:</strong></p> <p>Санхүүгийн зохицуулах хороо - <a href="http://www.frc.mn/o/89" target="_blank">http://www.frc.mn/o/</a><br /> Монголын хөрөнгийн бирж - <a href="http://mse.mn/mn/broker/61" target="_blank">http://mse.mn/mn/broker/</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:58:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqf</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqf</guid>
</item>
<item>
<title>"Хүүхэд хамгааллын тухай хууль дотуур байрны хүүхдийн асуудлыг шийдэхэд нэмэр болж чадаагүй гэж дүгнэсэн байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Манай улсад ерөнхий боловсролын сургуулийн 540 дотуур байранд 35,000 хүүхэд есөн сар хүртэлх хугацаанд амьдарч, хөгжиж байна.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Дотуур байр бол Монгол Улсын боловсролын тогтолцооны нэг хэсэг юм.&nbsp;</span></p> <p>Тэр утгаар&nbsp;&ldquo;Бүх нийт боловсролын төлөө!&rdquo; Иргэний нийгмийн үндэсний эвсэл нь Монголын хуульчдын холбооны Хүүхдийн эрхийн дэд хороо болон &ldquo;Хил хязгааргүй хуульчид&rdquo; ТББ хамтран <strong>&ldquo;Дотуур байр-Хүүхэд хамгаалал&rdquo;</strong> сэдвийн хүрээнд үндэсний хэлэлцүүлгийг өнөөдөр зохион байгууллаа.&nbsp;</p> <p>Энэхүү хэлэлцүүлгээс гарсан&nbsp;зөвлөмжийг холбогдох төрийн байгууллагуудад танилцуулж,&nbsp;цаашлаад Боловсролын багц хуульд тусгуулж, Боловсролын бодлогын төвд дотуур байрны асуудлыг оруулах зорилготой болохыг зохион байгуулагчдын зүгээс онцолсон.&nbsp;</p> <p>Зөвхөн хөдөө, орон нутаг төдийгүй Улаанбаатар хотод тусгай сургуулийн дотуур байр, мэргэжил сургалт үйлдвэрлэлийн төвийн суралцагчдын дотуур байр зэрэг байршил, орон зайгаас үл хамааран сурах, хөгжих эрхээ эдлэхийн тулд насанд хүрээгүй (18 нас хүрээгүй) хүүхдүүд зайлшгүй дотуур байранд амьдарч буй.&nbsp;</p> <p><strong>&quot;Бүх нийт боловсролын төлөө!&quot;&nbsp;иргэний нийгмийн үндэсний эвслийн Ерөнхий зохицуулагч Д.Тунгалаг хэлэлцүүлгийг нээж хэлсэн үгэндээ</strong> &quot;Дотуур байрны асуудал руу орохгүй&nbsp;байхын аргагүй нөхцөл байдал үүсчихсэн.&nbsp;Дотуур байр гэдэг нь ямар институт вэ гэдэг нь&nbsp;одоог хүртэл тодорхойгүй байх жишээтэй. Мөн боловсролын болон төрийн бодлогоос орхигдох шинжтэй үйлчилгээ болж үлджээ.</p> <div class="ikon-block-container">2010 онд Индонез, Лаос,&nbsp;Филиппин, Тайланд зэрэг зургаан улсад боловсролын орчин дахь хүүхэд хамгааллын талаар хийсэн&nbsp;судалгааны тайлангаас харахад &ldquo;<span class="ikon-shareable-twitter">Боловсролын шийдвэр гаргагчид хүүхэд хамгааллыг хүүхдийн хөгжилд хувь нэмэр оруулдаг чухал хүчин зүйл гэж Монголд үздэггүй</span>&rdquo; гэсэн өгүүлбэр байна.&nbsp;</div> <p>Дотуур байр гэх институт есөн сар хүүхдийг эцэг, эхээс нь салгаад байрлуулж байгаа. Энэ нь ЕБС-ийн насны нийт хүүхдийн найман хувьд хамаатай асуудал. <span class="ikon-shareable-twitter">Дотуур байранд суудаг хүүхдүүдийн 80 хувь нь малчдын хүүхэд.</span>Сургуулийн ажилтнууд хүүхдийн халамж, асаргаа, анхаарал тавих асуудлыг өөрсдөдөө шилжүүлчхээд хүүхэд хамгааллын асуудал бидэнд хамаагүй, өөр салбарын асуудал гээд суучихдаг. Энэ асуудлыг шийдэгдтэл ажиллах болно&rdquo; гэв.</p> <p>2021 онд ХНХЯ Английн Корам Интернэшнл байгууллагаар Хүүхэд хамгааллын тухай хуульд үнэлгээ хийлгэсэн байсан. Түүнд нь Хүүхэд хамгааллын тухай хууль дотуур байрны хүүхдийн асуудлыг шийдэхэд нэмэр болж чадсангүй гэж дүгнэсэн байсан. <span class="ikon-shareable-twitter">Бүхэл бүтэн хууль гаргачхаад боловсролын томоохон институтэд нэмэр болж чадаагүй гэдэг маш хатуу дүгнэлт.</span></p> <h3>&quot;Мэргэжлийн багшийн ажилдаа орохын тулд дотуур байрны багшийн ажлыг дамжаад, орон тоо гарахаар явчихдаг тогтолцоо нийтлэг харагддаг&quot;</h3> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/gbrciq__PA_9120_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/gbrciq__PA_9120_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Багшийн мэргэжил дээшлүүлэх институтийн Сургалцагчийн хөгжлийн албаны дарга н.Мөнхбаяр &quot;</strong>Жилд 70-80 дотуур байрны багш мэргэжил дээшлүүлэх сургалтад хамрагддаг. Гэхдээ ажлын байран дээр тогтворгүй ажилладаг. Учир нь мэргэжлийн багшийн ажилдаа орохын тулд дотуур байрны багшийн ажлыг дамжаад, орон тоо гарахаар явчихдаг тогтолцоо нийтлэг харагддаг. Тиймээс дотуур байрны багшийн нийгмийн асуудлыг шийдэж, тогтвор суурьшилтай ажиллах боломжоор хангах хэрэгтэй. Дотуур байрны төсөв сургуулийн төсөв дээр тусгагдаж, хэрэгжих ёстой. Түүнээс биш багш нь дотуур байранд өөрийнхөө мөнгөөр дотуур байрны тохижилт хийх шаардлагагүй&quot; гэв.&nbsp;</p> <p><strong>Гэр бүл хүүхэд, залуучуудын хөгжлийн газрын&nbsp;ахлах мэргэжилтэн Ж.Азжаргал</strong>&nbsp;&quot;Эцэг, эхчүүд оролцоотой байж&nbsp;хэмээн хүүхдийнхээ боловсролын байдал, дотуур байрны орчин нөхцөлд хариуцлага нэхэх хэрэгтэй. Өөрөөр хэлбэл эцэг эхийн оролцоо сайжрах хэрэгтэй&quot; хэмээн хэлсний дараагаар&nbsp;<strong>&quot;Бүх нийт боловсролын төлөө!&quot;&nbsp;иргэний нийгмийн үндэсний эвслийн Ерөнхий зохицуулагч Д.Тунгалаг &quot;</strong>200, 300 км- ийн зайтай амьдардаг малчин эцэг эх нь оролцож чадахгүй шүү дээ. Та бүхэн хуульдаа үүнийг шийдэхийн тулд ямар шийдлийг бий болгосон&nbsp;бэ. Сумын төвд сардаа нэг орж ирээд хүүхдийнхээ дотуур байранд очоод санал гомдол сонслоо. Тэр санал гомдлыг хаана хэнд гаргаж шийдүүлэх вэ. Энэ чинь цагдаа шийдэх асуудал биш шүү дээ. Үүнийг хүүхэд хамгааллын тухай хуульд тусгаж байгаа юу&quot; хэмээн асуулт тавьсан юм.&nbsp;</p> <p><strong>Хэлэлцүүлгийн үеэр хөдөө орон нутгаас дотуур байрны багш нарын төлөөлөл ирж санал бодлоо хуваалцсан билээ. Эдгээрийн нэг нь&nbsp;Хөвсгөл аймгийн Цагаан-Уул сумын дотуур байрны багш Х.Даваасүрэн байв.&nbsp;</strong></p> <h3>&quot;Манай дотуур байрны өрөөнүүд намайг 1997 онд аравдугаар ангиа төгсөхөд байсан тэр хэвээрээ байгаа&quot;</h3> <p><strong>Тэрбээр&nbsp;</strong>&quot;Хөвсгөл аймгийн Цагаан-Уул сум 1,200 гаруй сурагчтай. Үүний 200 гаруй хүүхэд дотуур байранд амьдардаг. Суманд нийт гурван дотуур байр байдаг бөгөөд эмэгтэйчүүдийнхд 118, эрэгтэйчүүдийнхд 100 гаруй хүүхэд амьдардаг. Суманд дотуур байрны дөрвөн багш, 10 үйлчлэгч ажилладаг. Миний хувьд сурагч байхдаа дотуур байранд амьдардаг байлаа. Сайн зүйл ч бий. Дутагдалтай зүйл ч бий.</p> <p>Дотуур байрны доторх өрөө буюу тасаг тохижилтгүй байдаг нь бидэнд тулгамдаж байгаа асуудлын нэг. Манай дотуур байрны өрөөнүүд намайг 1997 онд аравдугаар ангиа төгсөхөд байсан тэр хэвээрээ шахуу байна. Будаг нь л солигддог. Өрөө руу нь ороход ор, ширээ, сандал, миний үед байсан нөгөө л нэг шүүгээ байх жишээтэй. Ядаж, унтлагын хэсэг гал тогооны хэсэгтэй байхаар тохижуулбал сайхан. Ерөнхийдөө <span class="ikon-shareable-twitter">амьдралын боломж доогуур өрхийн хүүхдүүд амьдардаг учраас ихэнх эцэг, эхчүүдэд хүүхдийнхээ өрөөг тохижуулах боломж хомс байдаг.&nbsp;</span>Тийм учраас нэгдсэн стандарт гаргаад, дотуур байрны өрөө тасаг доторхыг тохижуулж өгөх асуудлыг&nbsp;шийдэж, улсын төсөвт тусгахыг хүсье&quot; хэмээв.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/3vsuwa__PA_9150_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/3vsuwa__PA_9150_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA.mn</div> </div> <p class="phalf">Хэлэлцүүлгийн төгсгөлд <strong>Д.</strong><strong>Тунгалаг &quot;</strong>Дараах гурван асуудлыг шийдэхгүйгээр дотуур байрны асуудал шийдэгдэхгүй.</p> <ol> <li>Стандарт гэдэг нь заавал мөрдөх баримт бичиг биш. Техникийн шаардлага болж байж заавал мөрдөх баримт бичиг болдог юм байна. Ийм учраас хэн ч хариуцлага, шийтгэл хүлээхгүй явж байна.</li> <li>Дотуур байран дахь хүүхдийн асран хамгааллын асуудал тодорхойгүй байна. Дэлхийн өөр ямар ч улс оронд дотуур байрны тогтолцоо байхгүй болохоор Монголчууд өөрсдөө хийхээс залхуурсаар өнөөдрийг хүрсэн.</li> <li>АХБ-ны хийсэн судалгаанд <span class="ikon-shareable-twitter">дотуур байрны төсвийн 95 хувь нь хүүхдийн хоолонд явдаг</span> гэнэ. Ийм байхад хүүхэд хамгааллын ямар үйл ажиллагаа явагдах билээ. Өөрөөр хэлбэл, өөр үйл ажиллагаа явуулах төсөв байдаггүй.</li> </ol> <p>Өнөөдрийн хэлэлцүүлгээс гарах санал зөвлөмжүүд Боловсролын багц хууль руу чиглэсэн&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <p><strong>ВИДЕО:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/AFEMNG/videos/1564715273901627" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/AFEMNG/videos/1564715273901627</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:58:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq9</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq9</guid>
</item>
<item>
<title>“Тайланд, Турк, Эмират зэрэг улс руу хийдэг аялал жуулчлалын нислэгийг зогсоох зөвлөмж өгч байгаа”</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын холбогдох байнгын хороодын хуралд эрүүл мэндийн салбарын төлөөлөл коронавируст халдвар /КОВИД-19/-ын шинэ төрлийн омикрон хувилбарын тархалт, нөхцөл байдлын талаарх мэдээллийг танилцууллаа. Энэ үеэр омикрон хувилбарын халдвараас хэрхэн сэргийлэх, ямар арга хэмжээ авч байгаа талаар Эрүүл мэндийн сайдын зөвлөх О.Батбаяр дараах мэдээллийг өглөө.</p> <p><strong>Тэрбээр</strong> &ldquo;Энэтхэгт делта, Өмнөд Африкт омикрон хувилбар бүртгэгдсэний дараа яагаад Их Британи улс хамгийн түрүүнд шинэ төрлийн вирусийн давалгаанд өртдөг вэ гэхээр тус улс нь Энэтхэг, Өмнөд Африк руу хамгийн олон нислэг үйлддэг байсантай холбоотой юм байна. Энэ нь тус улсыг халдварын шинэ давалгаанд өртөхөд нөлөөлсөн гэдэг судалгаа гарсан.</p> <p>Тиймээс манай улсын хувьд Тайланд, Турк, Эмират зэрэг улс руу хийж байгаа аялал жуулчлалын нислэгийг зогсоох зөвлөмжийг өгч байгаа.</p> <p>Манай улсын нийт хүн амын 80 хувь нь синофарм вакцины хоёр тун хийлгэсэн. Үүн дээр нэмээд файзер вакцинаар бүүстэр тун хийлгэсэн. Ингэснээр омикроны үед давуу талыг бий болгож байна гэж үзэж байгаа&quot; гэв.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:57:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqg</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqg</guid>
</item>
<item>
<title>Б.Жавхлан: Төрөөс төрд тавих хяналт шалгалт хэвийн үргэлжилнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газрын өнөөдрийн хуралдаанаар аж ахуйн нэгжид тавих хяналт шалгалтын асуудлын талаар хэлэлцжээ.</p> <p>Үр дүнд нь ямар шийдвэр гарсан талаар <strong>Сангийн сайд Б.Жавхлан</strong> &quot;2021 оны нэгдүгээр сарын 1-нээс эхлэн төрийн, засгийн газрын харьяа хяналтын байгууллагуудаас аж ахуйн нэгж, иргэд рүү чиглэсэн газар дээрх хяналт шалгалтуудыг 50 хувь цөөлөх бодлогын шийдвэр гаргалаа.</p> <p>Хяналтын байгууллагууд УИХ-ын бүтцэд ч бий. Засгийн газрын нэлээд газарт ч бий. Эдгээрийг ялгаж салгаж хэрэгтэй. Гэхдээ төрөөс төрд тавих хяналт шалгалт нь хэвийн үргэлжилнэ. Харин хувийн хэвшил, иргэнд тавих хяналт шалгалтыг 50 хувь цөөлж, эрсдэлд суурилсан, зайнаас хяналт тавьдаг хэлбэр рүү шилжих бодлогыг өнөөдөр тодорхойлсон. Энэ нь хяналт шалгалт суларлаа гэсэн үг огт биш. Цахимд суурилсан зайнаас хяналт тавих шинэчлэл рүү шилжиж байна&quot; гэлээ.</p> <p><strong>ВИДЕО:</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://fb.watch/9T_1v8IISS/" data-show-text="false" data-width="678">https://fb.watch/9T_1v8IISS/</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:49:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqd</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqd</guid>
</item>
<item>
<title>"Омикрон хувилбарын гол шинж тэмдэг нь томуутай төстэй, нус гоожих, ханиалгах, ядрах зэргээр илэрч байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын Нийгмийн бодлогын байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар Цар тахлын Омикрон хувилбарын нөхцөл байдлын талаар болон Эрүүл мэндийн байгууллагуудаас хэрэгжүүлж буй арга хэмжээ, халдварын дэгдэлтийг бууруулах арга зам, вакцинжуулалтын явц, үр нөлөөний талаар Эрүүл мэндийн сайд С.Энхболд мэдээлэл хийлээ. Мөн коронавируст халдвар /Ковид-19/-ын шинэ төрлийн Омикрон хувилбар, тархалтаас урьдчилан сэргийлэх арга хэмжээний талаар Улсын онцгой комиссын дэргэдэх Эрдэмтдийн зөвлөлийн мэдээллийг сонсов.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн сайдын зөвлөх О.Батбаяр: </strong>&ldquo;Файзер&rdquo; компанийн олон нийтэд өгч байгаа мэдээлэлд гурван тунтай иргэдийн Омикроноос хамгаалах чадвар хоёр тунтай иргэдийнхээс илүү өндөр байна гэдэг судалгаа гарсан байсан.</p> <p>Өмнөд Африкт энэ өвчнийг эмчилж байгаа эмч нарыг өгч байгаа мэдээллээр энэ хувилбараар халдварласан өвчтөнүүдийн биеийн байдал хөнгөн байгаа. Одоогоор нас барсан хүн бүртгэгдээгүй. Харин Их Британид Омикрон хувилбараар баталгаажсан нэг хүн нас барсан. Тус улсад одоогоор 4,000 орчим халдвар батлагдсан нөхцөл байдалтай байгаа.</p> <p>АНУ-ын хувьд Омикронтой тэмцэх тактик нь бүүстэр тунг эрчимжүүлэх. Мөн амны хаалт, хүн хоорондын зай барих зэрэг халдвар хамгааллын дэглэмийг сайжруулж тэмцэх тактикийг тус улсын Ерөнхийлөгч зарласан.</p> <p>Манай улсын хувьд гурав дахь тунд хамрагдалт нь халдварын тоог 90 орчим хувиар бууруулаад байгаа. Тэгэхээр гурав дахь тун бол зөвхөн дельта хувилбарын тархалтыг бууруулахаас гадна омикрон хувилбарын халдвараас сэргийлэх гол тактик юм. Тиймээс гурав дахь тунг эрчимжүүлэх шаардлагатай байна.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Д.Сарангэрэл: </strong>Омикроныг илрүүлэх боломж бүрдсэн үү. Эрүүл мэндийн сайд танилцуулгадаа ДЭМБ-аас Омикрон хувилбарт зориулсан вакцин гаргах шаардлагатай гэж үзэж байгаа гэлээ. Тэгэхээр бид бүүстэр тун хийлгэсэн ч шинэ вакцин гарч ирвэл дахин хийлгэнэ гэсэн үг үү. Цар тахлын хам шинжтэй бүхэл бүтэн бүлэг хүмүүс бий болж байна. Энэ хүмүүсийн эрүүл мэндэд хэрхэн анхаарч байна вэ. Мөн Омикроны нууц хугацаа хэдэн хоног байгаа вэ.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн сайд С.Энхболд:</strong> Омикрон хувилбарыг PCR шинжилгээгээр илрүүлэх боломжтой. ДЭМБ-ын тусламжтайгаар вирус илрүүлэх төхөөрөмжийг ХӨСҮТ-д суурилуулаад тест хийгээд эхэлсэн. Ингэснээр хувилбаруудыг тодорхойлох боломжтой болсон.</p> <p>Зарим улсад дөрөв дэх тунгийн асуудалд яригдаж байгаа. Ялангуяа бүүстэр тунг эрчимжүүлж эхэлсэн. Бүүстэр тун Омикрон хувилбарын тархалтын түвшинд тодорхой хэмжээгээр нөлөөлж байгаа. Омикрон хувилбарын онцлогт тохируулсан вакцины судалгаанууд хийгдэж байгаа юм билээ. КОВИД-ийн дараах хам шинжийн зөвлөмжийг иргэдэд хүргэж байгаа.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Омикрон хувилбарын нууц үеийн хугацааг одоогоор 2.5 хоног гэж үзэж байна.</span> Эмнэл зүйн нууц үе нь маш богино, халдварлах чадвар өндөртэй байгаа.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Д.Сарангэрэл: </strong>Омикроны эмнэл зүйн шинж нь ямар байгаа вэ.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн сайдын зөвлөх О.Батбаяр:</strong> Омикроны шинж тэмдгийг бүртгэдэг аппликэйшнүүд байдаг. Эдгээрээс хамгийн сайн бүртгэдэг нь Их Британийн&nbsp;zoi гэдэг аппликэйшн байгаа. Үүнд бүртгэгдэж байгаа гол шинж тэмдэг нь илүү томуу төст өвчинтэй төстэй, нус гоожих, ханиалгах, ядрах шинж тэмдгүүд голлож байна гэдэг мэдээлэл байна.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Б.Бейсен: </strong>Түргэвчилсэн оношлуураар Омикрон хувилбарыг илрүүлэх боломжтой юу. Манай улсын авсан вакцины хугацаа хэзээ дуусахаар байгаа вэ.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн яамны Төрийн нарийн бичгийн дарга Ц.Эрдэмбилэг:</strong> Манай улсад Омикроныг илрүүлдэг түргэвчилсэн оношлуур байхгүй. Гэхдээ бүх төрлийн КОВИД-ийг түргэвчилсэн оношлуураар оношлоод, эерэг гарсан хүмүүст дараа нь PCR шинжилгээ хийж баталгаажуулж байгаа. Бидний өдөр тутамд хэрэглэж байгаа PCR шинжилгээнээс сэжигтэй буюу Омикрон хувилбарыг илрүүлэх боломжтой.</p> <p>Сүүлийн үед томуу болон КОВИД-ийн халдвар, SARS-ыг илрүүлдэг оношлуур зах зээлд нэвтэрч байгаа. Манайд ийм оношлуурыг бүртгүүлье гэдэг хүсэлтийг Эм, эмнэлгийн хэрэгсэл, хяналт зохицуулалтыг газарт ирж байгаа.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн сайд С.Энхболд: </strong>&ldquo;Файзер&rdquo; вакцин үйлдвэрлэгчээсээ зургаан сарын хугацаатай ирдэг. Үйлдвэрлэгдсэнээсээ хойш нэг сар гаруйн дараа манайд ирдэг. Өнгөрсөн аравдугаар сард &ldquo;Файзер&rdquo; компаниас энэ оны тавдугаар сараас үйлдвэрлэсэн вакцины хугацаа гурван сараар сунгагдана гэдэг албан бичиг ирсэн. Горимын дагуу -70 градуст хадгалж байгаа вакцины хугацаа гурван сар сунгагдахад технологийн горим зөрчигдөхгүй. Бид арванхоёрдугаар сард вакцин хүлээж авч байгаа. Тэдгээр вакцинууд нь үйлдвэрээсээ есөн сарын хугацаатай гарч байгаа.</p> <p>Тийм учраас <span class="ikon-shareable-twitter">вакцины хугацаанд санаа зовох зүйл байхгүй.</span></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:34:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqc</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqc</guid>
</item>
<item>
<title>Ч.Болортуяа: Иргэн, ААН-д хийдэг төлөвлөгөөт шалгалтыг 50 хувь бууруулах үүргийг Ерөнхий сайд өгсөн</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газрын хуралдаанаас гаргасан шийдвэрийг танилцуулж байна.&nbsp;</p> <p><strong>Ерөнхий сайдын хэвлэлийн төлөөлөгч Ч.Болортуяа</strong>&nbsp;&quot;Шинэ сэргэлтийн бодлогын хүрээнд төрөөс иргэн, аж ахуйн нэгжид хийгддэг төлөвлөгөөт шалгалтыг 50 хувиар бууруулах, цахимжуулах, бодлогыг арванхоёрдугаар сард багтаан гаргах үүргийг Ерөнхий сайд өглөө.</p> <p>Ашигт малтмалын тусгай зөвшөөрлийн олголтын журмыг шинэчлэх, цахимжуулах өөрчлөлтийг хэлэлцсэн&quot; гэлээ.</p> <p><strong>ВИДЕО:</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/iKonNews/videos/248941344009604" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/iKonNews/videos/248941344009604</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:34:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq5</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq5</guid>
</item>
<item>
<title>Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх ОХУ-ын Ерөнхийлөгч В.В.Путинтэй хэлэлцээ хийнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улс, Оросын Холбооны Улсын хооронд дипломат харилцаа тогтоосны 100 жилийн ойг тэмдэглэх хүрээнд Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх 2021 оны 12 дугаар сарын 15-17-ны өдрүүдэд Оросын Холбооны Улсад албан ёсны айлчлал хийнэ.</p> <p>Айлчлалын үеэр Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх ОХУ-ын Ерөнхийлөгч В.В.Путинтэй хэлэлцээ хийж, хоёр талын хамтын ажиллагааны өргөн хүрээний асуудлаар санал солилцоно.</p> <p>Айлчлалын үеэр &ldquo;Монгол Улс, Оросын Холбооны Улсын хооронд дипломат харилцаа тогтоосны 100 жилийн ойн хамтарсан тунхаглал&rdquo; гаргаж, зарим салбарын хамтын ажиллагааны баримт бичигт гарын үсэг зурна.</p> <p>&nbsp;</p> <p><br /> Эх сурвалж: <strong>Ерөнхийлөгчийн хэвлэлийн алба</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:17:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eqa</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eqa</guid>
</item>
<item>
<title>Насанд хүрсэн иргэдийн 43% буюу 814,756 нь вакцины нэмэлт тунд хамрагджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улсын хэмжээнд өчигдөр 10,547 иргэн коронавирусийн эсрэг вакцины нэмэлт тунг хийлгэжээ.</p> <p>Ингэснээр вакцины дархлаа сэргээх нэмэлт тунд хамрагдсан иргэдийн тоо 814,756 болон нэмэгдэж, хүн амын 25 хувь, 18-аас дээш насны иргэдийн 43 хувьд хүрлээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/p21vmr_Screen_Shot_2021-12-14_at_12_12.48_PM_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/p21vmr_Screen_Shot_2021-12-14_at_12_12.48_PM_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 22.698072805139187%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Нэмэлт тунд хамрагдсан иргэдийн тоо 18-аас дээш насны хүн амын 50 хувьд хүрвэл Гамшгаас хамгаалах бэлэн байдлын зэргийг бууруулж, Шар түвшинд шилжүүлэх тухай Засгийн газраас мэдээлж буй.</p> <p>Тэгвэл өнөөдрийн байдлаар нэмэлт тунгийн дархлаажуулалт зорилтот бүлгийн 50 хувьд хүрэхэд <span class="ikon-shareable-twitter">насанд хүрсэн иргэдийн 7 хувь буюу дунджаар 133,000 орчим хүн хамрагдах шаардлагатай байгаа гэж тооцоолж болохоор байна.</span></p> <p>Нэмэлт тунд орон нутгаас Сүхбаатар, Завхан аймгийн иргэд хамгийн идэвхтэй хамрагдаж байна. Өнөөдрийн байдлаар Сүхбаатарын иргэдийн 52.3 хувь, Завхан аймгийн иргэдийн 52.1 хувь нь вакцины нэмэлт тунг хийлгэжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/zj9190_Screen_Shot_2021-12-14_at_12_13.05_PM_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/zj9190_Screen_Shot_2021-12-14_at_12_13.05_PM_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.244297277409856%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Түүнчлэн өнөөдрийн байдлаар вакцины нэгдүгээр тунд 2,263,123 иргэн хамрагдаад байгаа бол хоёрдугаар тунг нийт 2,156,656 хүн буюу хүн амын 66.3 хувь нь хийлгээд байна.</p> <div class="ikon-block-container">COVID-19 халдварын нөхцөл байдал болон вакцинжуулалттай холбоотой дэлгэрэнгүй мэдээллийг <a href="https://visual.ikon.mn/covid-19" target="_blank">ЭНДЭЭС</a> үзэх боломжтой.</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:15:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq1</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq1</guid>
</item>
<item>
<title>"Шинэ жилийн баярт оролцож буй ажилтнуудаа болон иргэдийг нэгдсэн унаагаар авч, хүргэж өгч байхыг уриалъя"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Тээврийн цагдаагийн албаны&nbsp;Мөрдөн шалгах газрын, Мөрдөн шалгах хэлтсийн дарга, цагдаагийн хошууч В.Хосбаяр&nbsp;согтуугаар тээврийн хэрэгсэл жолоодож үйлдэгдсэн ослын талаар болон шинэ жилийн баяртай холбоотой сэрэмжлүүлэг мэдээллийг өглөө.</p> <p>Тэрбээр &quot;2021 оны эхний 11 сарын байдлаар хөдөлгөөний аюулгүй байдал, <span class="ikon-shareable-twitter">тээврийн хэрэгслийн ашиглалтын журмын эсрэг гэмт хэргийн улмаас нийт 839 хэрэг бүртгэгдэж, 709 хүн хөнгөн болон хүндэвтэр гэмтэн иргэдийн эрүүл мэнд, эд хөрөнгөд хохирол учирсан.</span></p> <p>Дээрх тоон үзүүлэлтээс 226 тохиолдол буюу 26.9% нь согтуугаар тээврийн хэрэгсэл жолоодож үйлдэгдсэн гэмт хэрэг.</p> <p>Шинэ жилийн баярын өдрүүд эхэлж байна. Хувийн хэвшлийн байгууллага болон анги хамт олон, найз нөхдийн хүрээнд шинэ жилийн баярыг тэмдэглэхээр төлөвлөж байгаа байх. Энэ хугацаанд унаагаар үйлчилдэг үйлчилгээнүүд нийслэл хотод дэлгэрч байгаа.</p> <p>Байгууллагын удирдлагуудад болон шинэ жилийн баярыг зохион байгуулж буй хүмүүст хандаад хэлэхэд шинэ жилийн баярт оролцож буй ажилтнууд, иргэдийн аюулгүй байдлын хангах үүднээс нэгдсэн унаагаар авч, хүргэж өгөх арга хэмжээг зохион байгуулахыг уриалъя.</p> <p>Ингэснээр иргэд эрүүл мэнд, эд хөрөнгөөрөө хохирохгүй байх давуу талтай&quot; гэв.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:04:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq7</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq7</guid>
</item>
<item>
<title>"84 дүгээр сургуулийн захирлын сонгон шалгаруулалтыг эсэргүүцэж байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p class="phalf">84 дүгээр сургуулийн захирлын албан тушаалын сул орон тооны сонгон шалгаруулалтыг тус сургуулийн үйлдвэрчний эвлэл, ажлын хэсгийн зүгээс эсэргүүцэж, мэдээлэл хийлээ.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Захирлын албан тушаалын тодорхойлолт нь БЗД-ийн Засаг даргын тушаалаар баталгаажсан байх ёстой&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/pumncg_IMG_1536_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/pumncg_IMG_1536_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Энэ тухай 84 дүгээр сургуулийн багш н.Цэрэндолгор</strong> &ldquo;Манай сургуулийн захирал С.Марта өнгөрсөн есдүгээр сард өндөр настны тэтгэвэрт гарч, БЗД-ийн Засаг даргын тушаалаар ажлаас чөлөөлөгдсөн.</p> <p>Үүнтэй холбоотойгоор сургуулийн хамт олны зүгээс дараагийн захирлын сонгон шалгаруулалтыг нээлттэйгээр хийж, томилох шаардлагыг бүх шатанд тавьсаар ирсэн бөгөөд шалгаруулалт арванхоёрдугаар сарын 8-ны өдөр зарлагджээ.</p> <p>Уг сонгон шалгаруулалтын зарыг харвал,&nbsp;захирлын албан тушаалын тодорхойлолтыг Төрийн албаны зөвлөлийн /ТАЗ/ 2020 оны дөрөвдүгээр сарын 8-ны өдрийн 03654, Нийслэлийн Засаг даргын&nbsp;2020 оны тавдугаар сарын 29-ний А/757 тоот тушаалыг үндэслэн гаргасан байна. Энэ нь хууль бус гэж үзэн бид ийнхүү эсэргүүцэж байна.</p> <p>Өөрөөр хэлбэл, энэ албан тушаалын тодорхойлолтыг буруу өгсөн байна.</p> <p>Албан тушаалын тодорхойлолтын хэрхэн өгдөг тухай холбогдох хууль дүрмийг шүүж үзвэл, ТАЗ-ийн 2019 оны нэгдүгээр сарын 19-ний 03 дугаар тогтоолын хавсралтад зааснаар, албан тушаалын тодорхойлолтын төслийг томилох эрх бүхий этгээдийн шийдвэрээр тухайн байгууллагын хүний нөөц хариуцсан албан хаагч эсвэл ажлын хэсэг хариуцна гэсэн байна.</p> <p>Мөн хуулийн дагуу бол, БЗД-ийн Засаг дарга нь сургуулийн захирлыг томилох, чөлөөлөх болон албан тушаалын тодорхойлолтыг боловсруулах эрхтэй.</p> <p>Өөрөөр хэлбэл, одоо зарлагдсан байгаа сонгон шалгаруулалтын албан тушаалын тодорхойлолт нь нийслэлийн Засаг даргын захирамжаар биш, Баянзүрх дүүргийн Засаг даргын тушаалаар баталгаажсан байх ёстой.</p> <p>Түүнээс гадна, энэ сонгон шалгаруулалтын албан тушаалын тодорхойлолтод <span class="ikon-shareable-twitter">тухайн байгууллагад ажиллах туршлагыг бууруулсан байгаа нь бидний сэтгэлийг эмзэглүүлж байна.</span></p> <p>Учир нь Албан тушаалын тодорхойлолтын журмыг үндэслэн БШУЯ-наас Албан тушаалын үлгэрчилсэн тодорхойлолтыг давхар баталсан байдаг.</p> <p>Үүнд, захирал гэдэг хүний албан тушаалын тодорхойлолтын туршлагад, 1,501-ээс дээш суралцагчтай сургуулийн захиралд ЕБС-д наймаас доошгүй жил ажилласан, тэргүүлэх зэрэгтэй, дөрвөөс доошгүй жил удирдах ажил буюу ЕБС захирал, сургалтын менежер, Боловсролын газрын албаны дарга зэрэг албан тушаалыг эрхэлсэн туршлагатай байх гэж заасан байна.</p> <p>Гэтэл нийслэл дэх ТАЗ-ийн&nbsp;салбар зөвлөлөөс ирүүлж баталсан тодорхойлолтод ажлын туршлагыг хасах нь зүйтэй гэчихсэн бөгөөд ердөө таван жил багшаар ажилласан туршлагатай байх гээд оруулчихсан байгааг эсэргүүцэж байна&rdquo; хэмээн ярив.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Боловсролын салбарын уналт ердөө ийм аравхан хуудсанд багтаж байна&quot;</h1> <p>Мөн тэрбээр &ldquo;Боловсролын салбарын уналт ердөө ийм аравхан хуудсанд багтаж байна. Эдгээр тушаал шийдвэрүүдэд боловсролын уналтын гол суур байгаа.</p> <p>Энэ бол манай сургуульд зөвхөн тавигдаж байгаа сонгон шалгаруулалт биш. БЗД-ийн хэмжээнд байгаа бүх сургуулийн захирлын сонгон шалгаруулалтыг ийм хүчин төгөлдөр бус буюу Нийслэлийн Засаг даргын&nbsp;захирамжилсан бичгээр л хийгээд байна&rdquo; хэмээн хэллээ.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;ЕБС-ийн захирлын шалгуур өндөр байх ёстой&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/adb9qg_IMG_1522_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/adb9qg_IMG_1522_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>84 дүгээр сургуулийн багш нарын төлөөлөл&nbsp;</strong>&ldquo;ЕБС-ийн сургуульд таван жил ажилласан багшид сургууль удирдах чадвар суугаагүй байдаг. Таван жил ажилласны дараа дөнгөж Заах аргач гэсэн мэргэжлийн зэрэг авах эрх болон анги дааж авах эрх нь үүсдэг юм.</p> <p>Гэтэл дөнгөж өөрийнхөө арга зүй дээр туршлагажиж байгаа багш нь сургууль удирдаж чадах хэмжээнд орчихгүй.</p> <p>Харин манай сургуулийн захирлын сонгон шалгаруулалтад иймхэн хэмжээний шалгуур тавьчхаад, ийм хэмжээний хүн нь тэнцвэл сургуулийг удирдах боломжийг олгож байгаад харамсаж байна.</p> <p>Бид намраас хойш асуудал тавьж гаргаад байгаа нь ЕБС-ийн захирлын шалгуур өндөр байх ёстой. Тэр шалгуурыг давсан хүн нь сургуулийг удирдах ёстой. Түүнээс хэн нэг томилогдсон хүнийг бид хүлээж авахгүй. Гол нь сонгон шалгаруулалтын шаардлагыг&nbsp;давсан хүн биднийг удирдаасай гэж хүсэж байгаа&rdquo; гэсэн юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/37z002_IMG_1514_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/37z002_IMG_1514_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 14:02:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq8</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq8</guid>
</item>
<item>
<title>Шинэ сэргэлтийн бодлогын тулгуур нь эрдэс баялгийн салбар  </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсын Ерөнхий сайд Л.Оюун-Эрдэнэ эрх баригч намын Их хурал дээр эдийн засгийн тусгаар тогтнолын төлөөх &ldquo;Зууныг эхлүүлэх зургаан сэргэлт&rdquo; буюу шинэ сэргэлтийн бодлого&rdquo; танилцуулсан.&nbsp;</p> <p>Тэрээр Монгол Улсын Их Хурлаас баталсан &ldquo;Алсын хараа - 2050&rdquo; урт хугацааны бодлого нь ШИНЭ ЗУУНЫ гуравны нэгийг тодорхойлох хөгжлийн үндсэн чиглэл мөн&nbsp;гэдгийг онцолсон билээ.</p> <p>Энэ бодлого амжилттай хэрэгжсэнээр Монгол Улсын нэг хүнд ногдох Дотоодын нийт бүтээгдэхүүнийг 10 дахин өсгөж, ядуурлыг 5 дахин бууруулж, чинээлэг дундаж давхаргыг 80 хувьд хүргэх зорилт бүрэн хэрэгжих боломж бүрдэнэ гэж үзэж байгаа юм. Түүний тулд эн тэргүүнд &nbsp;Боомтын сэргэлт&nbsp;бодлогыг онцолж байна.&nbsp;Далайд гарцгүй манай орны тухайд боомтуудыг авто зам, төмөр зам, хурдны замаар цаг алдалгүй холбох нь нэн тэргүүний зорилт.</p> <p>Одоогийн байдлаар авто замаар долоо, төмөр замаар гурав, агаарын замаар нэг боомт&nbsp; холбогдож, үйл ажиллагаагаа явуулж байгаа ч бид боомтын хүчин чадлаар дэлхийн 160 улсаас 130-т эрэмбэлэгдэж буй нь тун ч хангалтгүй үзүүлэлт.&nbsp;Тиймээс&nbsp;&nbsp;Засгийн газраас Гашуунсухайт чиглэлийн төмөр замыг ирэх онд бүрэн ашиглалтад оруулж, Ханги, Бичигт, Шивээхүрэн, Арцсуурь боомтуудыг төмөр замаар холбох ажлыг цаг алдалгүй&nbsp;эхлүүлнэ гэж мэдэгдсэн билээ. Ингэснээр бид юун түрүүнд эдийн засгийн цусны эргэлт болсон эрдэс баялгийн салбарынхаа экспортыг нэмэгдүүлэх боломж бүрэн бүрдэнэ.</p> <p>Үүнд мэдээж монголын эрдэс баялгийн бодлогын хаан зангилаа болсон Эрдэнэс Монгол компанийн гүйцэтгэх үүрэг хамгаас их. Учир нь тус компанид Багануур, Шивээ-Овоо, &nbsp;Эрдэнэс Оюу толгой, Эрдэнэс Метан, Эрдэнэс Шивээ энержи, Гашуун Сухайт Роэд, Эрдэнэс Силвер ресурс, Эрдэнэс шид, Эрдэнэс&nbsp;Стийл, Монголын Эрдэнэс баялгийн бирж гээд эдийн засгийн гол тулгуур болсон компаниуд харьяалагдаг.Тэгэхээр Эрдэнэс Монголын зөв менежмент, ухаалаг хурдтай бодлого Ерөнхий сайдын яриад зориод буй Боомтын хөгжлийн суурь нь юм.</p> <p>Мөн шинэ сэргэлтийн бодлогын бас нэг чухал тулгуур нь&nbsp;Эрчим хүчний сэргэлт&nbsp;юм. Бие даасан байдал, эдийн засгийн тусгаар тогтнолын нэгэн багана нь эрчим хүчний хангамж гэдэг нь нэгэнт ойлгомжтой. Манай улс өнөөдөр эрчим хүчний импортод жил бүр дунджаар 400 гаруй тэрбум төгрөг зарлагадаж байна.</p> <p>Тэгвэл энэ бүхнийг эцэс болгоход эрдэс баялаг, тэр дундаа нүүрсний салбартаа түшиглэсэн эрчим хүчний шинэ эх үүсвэрүүд зүтгэх хүчний үүрэгтэй. Тухайлбал Тавантолгой, Багануурын нүүрсний уурхайд түшиглэсэн цахилгаан станцуудыг барих нь энэ зорилтыг бүрэн гүйцэлдүүлэх хөшүүрэг нь. Зургаа сэргэлтийн тулгын гурван чулуу шиг гурав дахь бодлого нь мэдээж хэрэг&nbsp;Аж үйлдвэржилтийн сэргэлт.&nbsp;Өнөөдөр Монгол Улс байгалийн баялгийнхаа 90 хувийг боловсруулалгүй хямд үнээр гаргаж, дотоодын хэрэглээнийхээ 90 хувийг гадаадаас худалдан авч байгаа нь аж үйлдвэржилтийн бодлого алдагдсаны гашуун сургамж гэдгийг Ерөнхий сайд Л.Оюун-Эрдэнэ хүлээн зөвшөөрч, үүнийг өөрчлөхийн тулд эрс шийдвэртэй алхам хийхээ ч мэдэгдсэн.</p> <p>Энэ хүрээнд Монгол Улс ЗЭСЭЭ баяжуулж, НҮҮРСЭЭ угааж, АЛТАА цэвэршүүлж, ГАЗРЫН ТОСОО боловсруулж, дотоодын ХҮНСЭЭ ХАНГАЖ, түүхий эд нийлүүлэгч улсаас АЖ ҮЙЛДВЭРЖСЭН улс болох&nbsp;нь&nbsp;эдийн засгийн тусгаар тогтнол, бие даасан байдлын суурь баталгаа гэдгийг ч сануулж хэлсэн. Тийм болохоор Шинэ сэргэлтийн бодлогын хүрээнд нэмүү өртөг шингэсэн уул уурхай, тэр дундаа ГАН БОЛОН ЗЭС&nbsp;боловсруулах үйлдвэр бол аж үйлдвэржилтийн энэ сэргэлтийн суурь нь болж таарч байгаа юм.</p> <p>Өнөөдөр Монгол улсын эдийн засгийн амьсгалах хүчилтөрөгч нь эрдэс баялгийн салбар болж байна. Харин бид маргаашийг угтаж энэ &ldquo;хүчилтөрөгч&rdquo;-өө хөгжлийн хөдөлгүүр болгоход Эрдэнэс Монгол жолооны хүрд нь болж таарна. Энэ хүрд зогсолтгүй, бас зөв эргэж байж Монгол улс түгжрэлтэй, төөрсөн, өдөр хоногийг аргацаасан өнөөдрийн замаас &ldquo;шинэ эргэлт&rdquo;-ийн замд орж чадна. &nbsp;&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: Эрдэнэс Монгол ХХК</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 13:25:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq6</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq6</guid>
</item>
<item>
<title>Багш нар зөөврийн болон суурин компьютерыг ХААН Банкны хөнгөлөлттэй нөхцөлөөр авах боломжтой боллоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-left: -1px; margin-bottom: 11px;">Орчин үеийн хөгжил дэвшлийн чиг хандлага, цар тахлын нөхцөлөөс улбаалан боловсролын салбар цахимжиж, сургууль, цэцэрлэгүүд цахим болон танхимын сургалт хосолсон хэлбэрээр хичээллэх болсонтой холбогдуулан багш нарт сургалтын цахим орчин бүрдүүлэх шинэ хэрэгцээ бий болсон билээ. Энэхүү шинэ хэрэгцээг хангахад нь туслах зорилгоор Монгол Улсын Засгийн газраас хэрэгжүүлж буй &ldquo;Чадварлаг багш&rdquo; арга хэмжээг дэмжин ХААН Банк зөөврийн болон суурин компьютер, түүний дагалдах хэрэгслийг таатай нөхцөл бүхий хэрэглээний лизингээр авах боломжийг багш нарт санал болгож байна.</p> <p>Зөөврийн болон суурин компьютер авах хүсэлтэй төрийн өмчит ерөнхий боловсролын сургууль, цэцэрлэгийн багш нар 2022 оны 11-р сарын 23-ны өдрийг хүртэл 10 сая төгрөг хүртэлх мөнгөн дүнтэй бүтээгдэхүүнийг, 30 хүртэлх сарын хугацаатайгаар сарын 1 хувийн (жилийн 12 хувь) хүүтэй лизингээр ХААН Банктай хамтрагч дараах байгууллагаас авах боломжтой.&nbsp; &nbsp;</p> <ul> <li>Arina Electronics</li> <li>BSB Service LLC</li> <li>Next Electronics</li> <li>Nomin Electronics</li> <li>PC Mall</li> <li>Sain Electronics</li> <li>Technozone</li> </ul> <p>ХААН Банк багш нарт зориулсан таатай нөхцөл бүхий зээл олгохоос гадна цаашдаа тэдэнд зориулсан бүтээгдэхүүн, үйлчилгээг нэвтрүүлэн ажиллахаар зорьж байна. Ингэснээр багш нарт заах арга барилаа цаг үеийн нөхцөл байдал, хэрэгцээ шаардлагад нийцүүлэхэд дөхөм болж тасралтгүй хөгжихөд нь дэмжлэг болох юм.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 12:52:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq4</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq4</guid>
</item>
<item>
<title>Боловсролын салбарт таван сая долларын буцалтгүй тусламж олгоно</title>
<description>
<![CDATA[ <p>БШУ-ны сайд болон албаны бусад хүмүүс АНЭУ-ын Дубай хотод зохион байгуулагдаж буй боловсролын салбарын RewirED дээд хэмжээний уулзалтад оролцох үеэрээ GPE (Global Partnership ]]>
<![CDATA[ for Education) сангийн ТУЗ-ийн дарга Жакаяа Кикветэ болон албаны бусад төлөөлөгчидтэй уулзаж хамтын ажиллагааны талаар санал солилцсон байна.</p> <div class="ikon-block-container">Уулзалтын хүрээнд ковидоос үүдэлтэй сурагчдын хоцрогдлыг нөхөх, арилгах, зайнаас суралцахад дэмжлэг үзүүлэх, тоног төхөөрөмжийн хангалтыг сайжруулах, ЕБС-ийн бага, дунд ангийн багш нарын чадавхыг бэхжүүлэх замаар тусгай хэрэгцээт хүүхдүүдийг боловсролд тэгш хамруулах, сургуулийн хоол, хүнсний үйлдвэрлэлийн орчныг стандартчилан суралцагчдад чанартай, эрүүл, аюулгүй хоолоор үйлчлэх гэсэн чиглэлээр төсөл хэрэгжүүлэх зорилгоор таван&nbsp;сая долларын буцалтгүй тусламжийг нэмэлтээр олгохоор ярилцжээ.</div> <p>Төсөл нь 2022-2024 оны хооронд гурван жилийн хугацаанд &ldquo;Боловсролын салбарын хөгжлийн дунд хугацааны төлөвлөгөө 2021-2030&rdquo;-ийн хэрэгжилтэд дэмжлэг үзүүлэх юм байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 12:28:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eq3</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eq3</guid>
</item>
<item>
<title>Маш хүнд хүний тоо 51 болон буурч, сүүлийн долоо хоногт 4,025 иргэн эдгэрчээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Шинээр илрэх COVID-19-ийн тохиолдол буурахын хэрээр эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй иргэдийн тоо багасаж байна.</p> <p>Тодруулбал, долоо хоногийн өмнө&nbsp;буюу арванхоёрдугаар сарын 7-ны өдөр халдварын улмаас <a href="https://ikon.mn/n/2ehz" target="_blank">эмнэлэгт 4,259, гэрийн хяналтад 7,828 хүн эмчлүүлж байсан</a> бол өнөөдрийн байдлаар улсын хэмжээнд 8,047 иргэн гэртээ болон эмнэлэгт эмлүүлж байна.</p> <div class="ikon-block-container">Өөрөөр хэлбэл, долоо хоногийн хугацаанд эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлэгчийн тоо 1,334-өөр, гэрийн хяналтад байсан иргэдийн тоо 2,706-аар буурсан буюу эндэгдлийг тооцолгүйгээр 4,025 иргэн эдгэрч тусгаарлалтаас гарсан гэж тооцож болохоор байна.</div> <p>Мөн хугацаанд хүндэвтэр хүний тоо 596, хүнд хүний тоо 203-аар, маш хүнд хүний тоо 41-ээр буурчээ.</p> <p>Одоогоор хөнгөн хэлбэрийн оноштой 5,122 хүн өрхийн эмчийн хяналтад гэртээ тусгаарлагдан эмчлүүлж байгаа бол 2,925 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа юм.</p> <p>Эмнэлэгт байгаа иргэдийн 36.8 хувь нь хөнгөн оноштой бол 63.1 хувь нь биеийн байдал хүндэвтрээс маш хүнд байна.</p> <p>Тодруулбал,</p> <ul> <li>Хөнгөн оноштой &ndash; 1,079</li> <li>Хүндэвтэр оноштой &ndash; 1,508</li> <li>Хүнд оноштой - 287</li> <li>Маш хүнд оноштой &ndash; 51 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй. Мөн эмнэлэгт байгаа иргэдийн 537 нь хүүхэд бол 129 нь жирэмсэн эмэгтэй байна.</li> </ul> <p>Халдварын оргил үед буюу хоногт 3,000 гаруй тохиолдол шинээр илэрч байх үед эмнэлгийн орны ачаалал дээд хэмжээнд хүрч,&nbsp;<a href="https://ikon.mn/n/2c2k" target="_blank">халдварын улмаас эмчлүүлэгчдийн тоо 90,000-ыг давж байв.</a></p> <p><strong>Ташрамд дурдахад,</strong> Эрүүл мэндийн яамнаас <a href="https://ikon.mn/n/2cyq" target="_blank">эдгэрсэн тохиолдлын тоог тусад нь мэдээлэхээ больсон</a> бөгөөд&nbsp;өдөр бүр зөвхөн PCR шинжилгээгээр эерэг гарсан тохиолдлыг мэдээлж буй. Харин түргэвчилсэн тестээр эерэг гарсан эсвэл шинж тэмдэг илэрсэн иргэдийг энэ тоонд оруулж тооцохгүй, зөвхөн эмчилгээ хийж байгаа юм.</p> <p>Өнөөдрийн байдлаар халдвар аваад эдгэрсэн тохиолдол 701,171-д хүрээд буй.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/oqucb0_Screen_Shot_2021-12-14_at_11_37.17_AM_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/oqucb0_Screen_Shot_2021-12-14_at_11_37.17_AM_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 22.622478386167145%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikon-block-container">COVID-19 халдвартай холбоотой болон вакцинжуулалтын явцын талаарх дэлгэрэнгүй мэдээллийг&nbsp;<a href="https://visual.ikon.mn/covid-19" target="_blank">ЭНДЭЭС&nbsp;</a>харах боломжтой.</div> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:56:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2epy</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2epy</guid>
</item>
<item>
<title>Бокс, хүндийн өргөлт 2028 оны олимпын наадмаас хасагдаж магадгүй болоод байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Олон Улсын Олимпын Хороо (ОУОХ) өнгөрсөн долоо хоногт болсон хурлаараа 2028 оны Лос Анжелесийн Зуны Олимпын наадмаас хасагдахгүйн тулд алдаа дутагдлаа засах 18 сарын хугацаатай үүрэг даалгаврыг бокс, хүндийн өргөлт, орчин үеийн пентатлоны холбоодод өгчээ.</p> <p>Эдгээрээс бокс, хүндийн өргөлтийн холбоод авлига, сэргээшийн асуудалд удаа дараа холбогдож, дотооддоо удирдлага, зохион байгуулалтын шинэчлэлт хийх шаардлагатай тулгараад байгаа юм.</p> <p>Харин орчин үеийн пентатлоны холбоонд ОУОХ морьтой харайлтын тэмцээнээ хасах шаардлага хүргэсэн байна.</p> <p>Токио 2020 олимпын наадмын үеэр энэ спортын төрлийн дасгалжуулагч морьтой харгис хэрцгий хандсан явдал олон нийтийн анхаарлын төвд орж, нэлээд шүүмжлүүлсэн юм.</p> <p>Тиймээс орчин үеийн олимпын наадамтай нас чацуу буюу 100 гаруй жилийн түүхтэй энэ төрлийн зарим тэмцээн цаг үедээ тохирохгүй болж, шинэчлэх шаардлага гарсан байна.</p> <p>2028 оны зуны олимпын наадамд багтсан спортын эхний 28 төрлийн жагсаалтыг ОУОХ гаргаснаа ирэх оны хоёрдугаар сард болох гишүүдийн хурлаараа батлуулах юм.</p> <p>Дээрх гурван төрөл энэхүү жагсаалтад багтаагүй байна.</p> <p>Харин скэйтборд, сөрфинг, спорт авиралт гэсэн шинэ төрлүүд жагсаалтад багтжээ.</p> <p>Токиогийн наадамд анх удаа багтахдаа өсвөр залуу насны үзэгчдийг амжилттай байлдан дагуулсан эдгээр төрлүүд цаашдаа олимпын наадамд тогтмол багтах нь тодорхой болсон байна.</p> <p>Олимпын наадмыг телевизээр дамжуулах эрхийн орлогоос спортын холбоод хувь хүртдэг бөгөөд одоогоор холбоо бүр&nbsp;$15 саяыг авдаг. Дээрх гурван холбоо дараагийн наадмаас эхлэн үүнээс хувь хүртдэг болох гэнэ.</p> <p>ОУОХ-ны ерөнхийлөгч Томас Бах&nbsp;бас 2028 оны наадмын хөтөлбөрт хөлбөмбөгийн төрлийг багтаасан ч FIFA-д&nbsp;өмнө нь дэлхийн аварга шалгаруулах тэмцээний хугацаагаа тохиролцох анхааруулга өгсөн байна. Учир нь FIFA-гийн ерөнхийлөгч Жианни Инфантино&nbsp;дөрвөн жил тутамд болдог&nbsp;хөлбөмбөгийн&nbsp;ДАШТ-ийг хоёр жил тутамд зохион байгуулах санал гаргаад байгаа.</p> <p>Хэрвээ энэ төлөвлөгөө хэрэгжвэл 2028 оны олимпын наадамтай хугацааны хувьд давхцах юм. Гэхдээ энэ санал сүүлийн үед Европ, Өмнөд Америкийн гишүүн орнуудын эсэргүүцэлтэй тулгараад байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Associated Press</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:55:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2epz</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2epz</guid>
</item>
<item>
<title>Чехээс Монгол Улсад суугаа Элчин сайд И.Бродскийг Алтан гадас одонгоор шагнав</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх Бүгд Найрамдах Чех Улсаас Монгол Улсад суугаа Элчин сайд И.Бродскийг нутаг бүрмөсөн буцахтай нь холбогдуулан хүлээн авч уулзав.</p> <p>Элчин сайдаар томилогдсон өдрөөс эхлэн хоёр орны найрсаг, уламжлалт харилцааг эдийн засаг, хүмүүнлэг, иргэд хоорондын хэлхээ холбоо зэрэг чиглэлээр баяжуулахад онцгой хувь нэмэр оруулсныг Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх өндрөөр үнэллээ.</p> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/x0q22p_chekh2_x974.jpg" width="678" /> <div>&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Цар тахлын үед анх удаа Монгол, Чех Улсын хооронд тусгай үүргийн нислэг үйлдэж эх орондоо буцах хүсэлтэй хэдэн зуун монгол иргэнийг авчрах, хоёр улсын харилцаа, хамтын ажиллагааг өргөжүүлэн хөгжүүлэхэд оруулсан хувь нэмрийг нь үнэлж Алтан гадас одонгоор шагналаа.</p> <p>&nbsp;</p> <p><br /> Эх сурвалж: <strong>Ерөнхийлөгчийн хэвлэлийн алба</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:53:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2epn</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2epn</guid>
</item>
<item>
<title>"Завхан, Увс, Говьсүмбэр, Дорнод, Баян-Өлгий аймгийн цэвэрлэх байгууламжийг шинэчлэх ажлыг эхлүүлж байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Барилга, хот байгуулалтын яамны Төрийн нарийн бичгийн дарга С.Магнайсүрэн Польш улсын Засгийн газрын хөнгөлөлттэй зээлээр аймгуудад барих цэвэрлэх байгууламжийн зураг төслийг хийсэн компани, төслийн гүйцэтгэгч компанийн удирдлагуудтай өнөөдөр уулзлаа.&nbsp;</p> <p>Тэрбээр &quot;Польш улсын Засгийн газрын хөнгөлөлттэй зээлээр Завхан, Увс, Говьсүмбэр, Дорнод, Баян-Өлгий аймгийн цэвэрлэх байгууламжийг шинэчлэх ажлыг эхлүүлж байна. Эдгээр аймгийн цэвэрлэх байгууламжийг баригдсанаас нь хойш шинэчлээгүй өнөөдрийг хүрсэн бөгөөд хүн амын өсөлт, байгаль орчинд үзүүлж байгаа сөрөг нөлөөллийн улмаас зайлшгүй шинэчлэх шаардлага үүссэн.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"><span class="ikon-shareable-twitter">Таван аймгийн цэвэрлэх байгууламжийг шинэчлэх ажлын нийт өртөг 17.5 сая евро </span>байх юм. Цар тахлын зарим хязгаарлалттай байгаа энэ үед бүтээн байгуулалтын ажлыг төлөвлөсөн хугацаандаа дуусгахын тулд нарийн зохион байгуулалт, төлөвлөлттэй байх хэрэгтэй.&nbsp;</div> <p>Төслийн гүйцэтгэгчээр Польшийн AB Industry, Smart S компаниудын түншлэл ажиллах бөгөөд туслан гүйцэтгэгчээр дотоодын компаниуд ажиллана. Гүйцэтгэгчийн төлөөлөл өнөөдрийн уулзалтад оролцож байгаа. Зураг төслийг монгол компаниуд хийж, Польшийн технологийг дотооддоо нутагшуулах ажлыг хийж байна.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/1bpxiq_BC54C5C5-B2F6-417B-8064-BDFAE9C199B0_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/1bpxiq_BC54C5C5-B2F6-417B-8064-BDFAE9C199B0_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг mpa.mn</div> </div> <p class="phalf">Бүсийн хөгжлийн бодлого, хүн амын өсөлт зэрэг шалгуур үзүүлэлтийг үндэслэн дээрх таван аймгийг сонгосон бөгөөд 2024 он гэхэд ашиглалтад хүлээн авахаар гүйцэтгэгч компанитай гэрээ байгуулсан. Ашиглалтад орох хугацаа хойшилсон тохиолдолд хариуцлага тооцох заалтыг гэрээнд тусгасан.&nbsp;</p> <p>Шинээр ашиглалтад орсон цэвэрлэх байгууламжаас цэвэршүүлж гаргасан саарал усыг дахин ашиглах боломжтой. Мөн лагийг боловсруулан ашиглахаар төлөвлөсөн&quot; гэдгийг уулзалтын үеэр хэллээ.&nbsp;</p> <p>БХБЯ-наас аймгийн төвүүдийн цэвэрлэх байгууламжуудыг шинэчлэх ажлыг үе шаттай хийж, Азийн хөгжлийн банкны төслийн хүрээнд Өмнөговь, Дорноговь, Өвөрхангай, Архангай, Булган аймгийнхыг шинэчлээд байгаа. Түүнчлэн Дархан-Уул, Эрдэнэтийн цэвэрлэх байгууламжийг шинэчлэх ажил дуусах шатандаа орсныг салбарын яамнаас мэдээлэв.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:20:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2epv</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2epv</guid>
</item>
<item>
<title>Эмчийнхээ бэлгийн дарамтын хохирогч болсон Америкийн гимнастикчид $380 саяыг авахаар боллоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p>АНУ-ын гимнастикийн үндэсний шигшээ багийн эмч Ларри Нассар 330 гаруй эмэгтэйд бэлгийн дарамт үзүүлсэн хэргээр 2018 онд шийтгүүлж байв.</p> <p>Одоо тэр шүүхээс оноосон 300 жилийн хорих ялаа шоронд эдэлж байгаа юм.</p> <p>Тэгвэл АНУ-ын спортын холбоод хохирогчдын нөхөн төлбөрт $380 саяыг олгох шийдвэрийг өчигдөр гаргажээ.</p> <p>АНУ-ын Гимнастикийн Холбоо, Үндэсний Олимпын Хороо ийм хэмжээний нөхөн төлбөр олгохоор хохирогчидтой тохиролцсон байна. Мөн эдгээр байгууллагуудын удирдах зөвлөлд хохирогчдын төлөөлөл суудалтай болох тохиролцоонд хүрчээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/tnufhu_nassar_gymnasts_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/14/tnufhu_nassar_gymnasts_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Шигшээ багийн эмч асан Ларри Нассар</div> </div> <p class="phalf">Хохирогчдын дотор олимпын алтан медальт Саймон Байлз, Али Райсман, Маккайла Марони зэрэг алдартай тамирчид байгаа юм.</p> <p>2016 онд Нассарын эсрэг хамгийн анх гомдол гаргаж байсан Рэчел Денхолландер &ldquo;Энэ хэрэг эцэст нь хаагдлаа. Одоо шинэчлэл, бүхнийг эхнээс нь сэргээх ажил үлдэж байна. Шударга ёс тогтох эсэх нь дараагийн үйл явдлаас шууд хамаарна&rdquo; хэмээн твиттер хуудсандаа бичжээ.</p> <p>АНУ-ын Гимнастикийн Холбооноос гаргасан мэдэгдэлд тус байгууллагын хариуцлагагүй байдлаас болж хохирсон охид бүсгүйчүүдээс уучлал гуйжээ. Долдугаар сард гарсан Холбооны Мөрдөх Товчооны мөрдлөгийн дүгнэлтээр тус холбоо хэргийг нуун дарагдуулж, шалгалтыг удаашруулж, Нассарт гэмт үйлдлээ үргэлжлүүлэх боломж олгож байсан нь тодорхой болсон юм.</p> <p>Нассар нь АНУ-ын Гимнастикийн Холбоонд ажиллахаасаа өмнө Мичиганы Их сургуульд ажилладаг байхдаа мөн олон охид бүсгүйчүүдийн биед халдаж байжээ. 2018 онд Мичиганы Их сургууль хохирогчдод $500 саяын нөхөн төлбөр олгох шийдвэр гаргасан юм.</p> <p>Өчигдрийн шийдвэрийн дараа Нассарын хэрэгтэй холбоотой төлбөрийн хэмжээ нийтдээ $880 сая болж байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>BBC</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:13:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2epw</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2epw</guid>
</item>
</channel>
</rss>