<channel>
<item>
<title>COVID-19-ийн улмаас 4,046 хүн эмнэлэгт, 7,635 иргэн гэртээ тусгаарлагдан эмчлүүлж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:16px">Өнөөдрийн байдлаар улсын хэмжээнд нийт 11,681 хүн коронавируст халдварын улмаас эмчлүүлж байна.</p> <p>Үүнээс хөнгөн хэлбэрийн оноштой 7,635 хүн өрхийн эмчийн хяналтад гэртээ тусгаарлагдан эмчлүүлж байгаа бол 4,046 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа юм.</p> <p>Эмнэлэгт байгаа иргэдийн 38.5 хувь нь хөнгөн оноштой бол 61.4 хувь нь биеийн байдал хүндэвтрээс маш хүнд байна.</p> <p><strong>Тодруулбал,</strong></p> <ul> <li>Хөнгөн оноштой &ndash; 1,558</li> <li>Хүндэвтэр оноштой &ndash; 1,947</li> <li>Хүнд оноштой - 472</li> <li>Маш хүнд оноштой &ndash; 69 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй. Мөн эмнэлэгт байгаа иргэдийн 772 нь хүүхэд бол 168 нь жирэмсэн эмэгтэй байна гэж Эрүүл мэндийн яамнаас мэдээллээ.</li> </ul> <div class="ikon-block-container">COVID-19 халдвартай холбоотой болон вакцинжуулалтын явцын талаарх дэлгэрэнгүй мэдээллийг&nbsp;<a href="https://visual.ikon.mn/covid-19" target="_blank">ЭНДЭЭС</a>&nbsp;харах боломжтой.</div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 13:18:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejm</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejm</guid>
</item>
<item>
<title>Л.Оюун-Эрдэнэ: Төрийн албан хаагчдын тансаг хэрэглээнд хяналт тавина</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Авлигын эсрэг үндэсний чуулганд Ерөнхий сайд Л.Оюун-Эрдэнэ оролцож, үг хэллээ. НҮБ-ын Ерөнхий Ассамблей жил бүрийн арванхоёрдугаар сарын 9-нийг Олон улсын авлигын эсрэг өдөр болгон тэмдэглэхээр зарласан. Энэ жилийн хувьд эл өдрийг дэлхий нийтээр &ldquo;Таны эрх-Таны оролцоо; Авлигад үгүй гэж хэлье&rdquo; уриан дор тэмдэглэн өнгөрүүлж байна.</p> <h1 style="text-align: center;">Авлига, албан тушаалын хэргээр шүүхээс ял авсан хүнийг төрд дахин ажиллуулахгүй</h1> <p>Манай улсын хувьд авлигын төсөөллийн индексээр сүүлийн хоёр жилд 35 оноо авч, дэлхийд 111-т эрэмбэлэгдэж байгаа нь туйлын хангалтгүй үзүүлэлт гэдгийг Ерөнхий сайд онцлоод <span class="ikon-shareable-twitter">авлига нь төрийн хүнд суртал хөгжлийг боомилогч үндсэн хүчин зүйл болоод байна</span> гэлээ.</p> <p>Мөн тэрбээр &ldquo;Авлига, хүнд суртал иргэдэд үйлчлэх учиртай төрийн гол чиг үүргийг хөсөрдүүлж, эдийн засгийн цусны эргэлтийг гацааж, гадаад дотоодын хөрөнгө оруулалтыг үргээж, төрд итгэх иргэдийн итгэлийг алдагдуулж байна.</p> <p>Авлигатай хийх бидний тэмцэл зөвхөн авлига, албан тушаалын гэмт хэрэгтнүүдээр хязгаарлагдахгүй, харин түүнийг ургуулж буй хөрс суурь, нөхцөлдүүлэгч хүчин зүйлсийг устгахад чиглэнэ. Тиймээс авлига, албан тушаалын хэргийн ялын бодлогыг чангатгаж, энэ төрлийн гэмт хэрэгт холбогдож, шүүхээр шийтгэгдсэн албан тушаалтнуудыг цаашид төрд ажиллуулахгүй байх эрхзүйн зохицуулалт хийнэ. Мөн төрийн албан хаагчдын орлогоосоо давсан тансаг хэрэглээнд хяналт тавина. Хөрөнгө орлогын мэдүүлгийг татвар төлөлттэй уялдуулан шинэчлэх ёстой&rdquo; хэмээсэн юм.</p> <h1 style="text-align: center;">Шалгасан хэргийн тоо жил ирэх тусам нэмэгдэж байна</h1> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/kkz6g6_MPA00217_x974.jpg" width="678" /> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг mpa.mn</div> </div> <p class="phalf">Авлигын гэмт хэргийг илрүүлэх, мөрдөн шалгах ажиллагааны чанар сайжирч, нийт шалгасан хэргийн тоо жил ирэх тусам нэмэгдэж буйг <strong>АТГ-ын дарга, тэргүүн комиссар З.Дашдаваа</strong> хэлж байлаа. Тухайлбал 2007-2016 онд жилд дунджаар 200 орчим хэрэг шалгаж байсан бол сүүлийн гурван жилд энэ тоо 1,300 хүрч даруй 6.5 дахин өссөн байна. Шүүхээр эцэслэн шийдвэрлэсэн хэргийн тоо болон хохирол нөхөн төлүүлэх байдалд ч мөн эрс өөрчлөлт гарчээ. Тодруулбал <span class="ikon-shareable-twitter">2019 онд 11.3, 2020 онд 35.6, 2021 онд 96.2 тэрбум төгрөгийн хохирлыг нөхөн төлүүлжээ.</span></p> <p>Гэсэн хэдий ч авлигатай тэмцэх ажлыг улам эрчимжүүлэх шаардлагатайг олон улсын болон дотоодын судалгааны дүн харуулсаар байгаа юм. Авлигын индексийг бууруулахад иргэн, төр, иргэний нийгэм, хувийн хэвшил болон бусад байгууллагуудын идэвх оролцоо, дэмжлэг, хамтын ажиллагаа зайлшгүй шаардлагатайг албаныхан хэлж байлаа. Энэ хүрээнд Шүгэл үлээгчийн эрх зүйн байдлын тухай хууль, Төрийн болон орон нутгийн өмчөөр бараа, ажил үйлчилгээ худалдан авах тухай, Улс төрийн намын тухай зэрэг хуульд өөрчлөлт оруулахаар болсныг Ерөнхий сайд энэ үеэр онцлоод&nbsp;2024 он гэхэд&nbsp;бизнес эрхлэхэд төрийн байгууллагаас шаарддаг 1J*000 гаруй зөвшөөрөл, техникийн нөхцөл, гарын үсэг, гэрээний тоог 50 хувиар бууруулан, хүний хүчин зүйлийг багасгаж, И-Монгол системээс авдаг болохоор ажиллаж байгааг хэллээ. Одоо төрийн үйлчилгээний нэгдсэн И-Монгол системээс 512 төрлийн үйлчилгээ авч байгаа юм.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 13:15:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejt</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejt</guid>
</item>
<item>
<title>ДЭМБ ирэх оны эхний хагаст багтаан Спутник V вакцинд зөвшөөрөл олгоно гэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Дэлхийн Эрүүл Мэндийн Байгууллага (ДЭМБ) ирэх оны эхний хагаст багтаан Спутник V вакцинд шуурхай горимд ашиглах зөвшөөрөл олгох төлөвтэй байгааг ОХУ-ын гадаад хэргийн яам өчигдөр мэдээлжээ.</p> <p>&ldquo;Өөрийн үйлдвэрийн Спутник V вакциныг гадаад зах зээлд гаргах тал дээр бид Оросын Шууд Хөрөнгө Оруулалтын Сантай идэвхтэй хамтран ажиллаж байна. Энэ бол манай чиг үүрэгт багтсан ажил. ДЭМБ удахгүй вакцинд маань зөвшөөрөл олгоно гэдэгт бид найдаж байгаа. Ирэх оны эхний хагаст багтах байх гэж би бодож байна&rdquo; гэж тус яамны эдийн засгийн хамтын ажиллагааны газрын дарга Дмитрий Биричевский хэлсэн байна.</p> <p>Түүний баталснаар одоо зөвшөөрөл олгоход зөвхөн бичиг цаасны ажил үлдээд байгаа гэнэ.</p> <p>Коронавирусийн эсрэг үйлчилгээтэй Спутник V вакциныг одоогоор дэлхийн 71 улс хүн амынхаа дархлаажуулалтад ашиглаж байгаа ч ДЭМБ хүлээн зөвшөөрөөгүй байгаа юм.</p> <p>Уг вакциныг ОХУ-ын засгийн газар 2020 оны наймдугаар сарын 11-нд албан ёсоор бүртгэж авснаар дэлхийд анхдагч болж байжээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>ТАСС</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 12:42:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejs</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejs</guid>
</item>
<item>
<title>Монгол Эм Импекс Концерн Эх нярай, Эмэгтэйчүүдийн Үндэсний төв эмнэлгийн үзлэгийн өрөөг бүрэн тохижуулж, хүлээлгэн өглөө</title>
<description>
<![CDATA[ <p>МЭИК &ndash; нь байгуулагдсан цагаасаа эхлэн нийгмийн хариуцлагын хүрээнд Монгол Улсын Эрүүл мэндийн салбарт тэр дундаа эх нярайн тусламж үйлчилгээг чанаржуулах, нярайн эндэгдлийг бууруулах томоохон төсөл хөтөлбөрүүдийг санаачлан амжилттай хэрэгжүүлсээр ирсэн билээ.</p> <p>Цар тахлын энэ хүнд цаг үед ч дээрх хандив тусламжийн үйл ажиллагаагаа үргэлжлүүлсээр байгааг дуулгахад таатай байна. Бид жил бүр компанийн нийгмийн хариуцлагын бодлогын хүрээнд хүүхэд багачууд руу чиглэсэн ажлуудыг шат дараатайгаар зохион байгуулан ажилладаг бөгөөд цаашдаа эм эмнэлгийн байгууллага, эрүүл мэндийн салбарт тулгамдсан олон ажлуудыг хийхээр төлөвлөж байна.</p> <p>Бид Эх нярайд ээлтэй орчныг бүрдүүлэн хүлээлгэж өгөхийн зэрэгцээ тус эмнэлэг дээр дөнгөж төрсөн эх нярайд Италийн алдарт CHICCO брэндийн гарын бэлэг гардуулж өглөө.</p> <p>Мөн бусад байгууллагуудыг улсын эмнэлгүүдийн засвар тохижилтын ажилд хувь нэмрээ оруулан, шаардлагатай байгаа зүйлсээр нь тусалж дэмжихийг уриалж байна!</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/75clfv_-_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/75clfv_-_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.48958333333333%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/79j4fs_-2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/79j4fs_-2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.48958333333333%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/qfrq6m_-3_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/qfrq6m_-3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.48958333333333%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/1z95m0_-4_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/1z95m0_-4_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.48958333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 12:30:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejr</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejr</guid>
</item>
<item>
<title>Э.Тамир: Монгол оюун санаагаар бүтээсэн дүрүүдээрээ соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийг хөгжүүлнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:13px"><em>Соёлын яамнаас санаачлан зохион байгуулсан Соёлын бүтээлч сартай холбогдуулан &ldquo;Еconte&rdquo; компанийн хамтран үүсгэн байгуулагч, ерөнхий продюсер Э.Тамиртай ярилцлаа.</em></p> <p><strong>- Сайн байн уу. Та манай уншигчдад байгууллагаа танилцуулахгүй юу. Ямар бүтээл хийдэг вэ?</strong></p> <p>- Манай компани Бумбардай, Хандгай зэрэг комик анимейшн хийдэг монгол оюун санааг бүтээх зорилготой. Бумбардай бол Монголын биет ба биет бус соёлын өвийг 108 цуврал комикс анимейшнээр хүргэж байгаа. Мөн 2018 оноос эхлэн Монголын 2000 жилийн түүхийг комик, анимейшнээр хүргэх төсөл дээр ажиллаж байна. Аль, аль нь маш их судалгаа, концепци хөгжүүлэлт дээр суурилсан, уран сайхны шийдэлтэй, адал явдалтай цуврал бүтээл.</p> <p>Мөн орчин үеийн монгол соёлыг хөгжүүлэх зорилгоор, залууст чиглэсэн &ldquo;Хандгай&rdquo; төсөл хэрэгжүүлж байгаа. Манай компани зөвхөн комик бүтээлүүд хийхээс гадна институцын шинжтэй үйл ажиллагаа явуулдаг. Бид бүтээлээ хийхдээ судалгаа үзэл баримтлал концепц&nbsp;хөгжүүлэлт дээр ихээхэн цаг хугацаа зарцуулдаг. Манай зохиолын баг судалгааны хүрээлэн, музейнүүд, түүх, соёл байгаль хамгаалах мэргэжлийн байгууллагуудтай байнга хамтарч ажилладаг. Мөн хүний нөөцийн хувьд Монголд комикс анимейшн чиглэлээр мэргэшсэн шаардлага хангасан сургууль бараг байхгүй гэж хэлж болохоор түвшинд байдаг тул хүмүүсээ өөрсдөө дадлагажуулж, сургаж ажилд авах нь их. &nbsp;ЕБС-ийн ахлах ангиас дадлага хийсээр төгсөөд их сургууль оролгүй манайд ажилд орсон залуус ч их бий. Тэдгээр залуустаа уран бүтээлийн ур чадвар олгохоос гадна, хийж буй бүтээлүүдийнхээ агуулгаар дамжуулаад давхар залуустаа олон талт мэдлэг, мэдээллийг олгохыг зорьдог.</p> <p><strong>- Дүрүүдийн концепц хэрхэн бий болдог вэ?</strong></p> <p>- Дүр бүхэн дээр нэг бүрчлэн ярилцъя. Манай түүхэн төсөл бол Монголын түүхийг орчин үеийн залууст ойлгомжтой, адал явдалтай зохиолоор дамжуулан &nbsp;түүхийг дахин &nbsp;инновацилж хүргэдэг. Түүхэн материалыг олон талт эх сурвалжийг судалж дахин шинээр олборлодог гэж хэлж болно. Үүгээрээ дамжуулан инновац шингээсэн мэдлэгийг хэрэглэгчдэд өгдөг. Уран сайхны байхаас илүүтэй судалгаа, нотолгоотой, үнэн бүтээл хийхийг эрмэлздэг. Монгол хүн байх соёл, сэтгэлгээний дархлааг бид бүтээлээрээ залуучуудад өгч байна гэж боддог. Бумбардай төслийн хувьд зохиолоороо дамжуулан өв, соёлыг түгээх зорилготой бөгөөд хамгийн чухал шийдэл бол өв, соёлыг хүмүүсийн өдөр тутмын амьдрал, хэрэглээнд нэвтрүүлэхийг зорьж байна. Тухайлбал Бумбардайн таргийн аяга гэж бүтээгдэхүүн Таван нүдэн компанитай хамтарч үйлдвэрлэхдээ хүүхдийн хөөрхөн зурагтай гэхээс илүүтэй утга санаа, зан үйлийг шингээж өгсөн.</p> <p>Энэ аяганы онцлог нь тараг уучхаад долоох боломжтой бөгөөд ингэснээрээ хоолой өвдөхөөс сэргийлэх ардын ухааныг хүүхэд байхаас нь заншуулахыг зорьж, мөн аяган дээрээ Бумбардай номын нэгдүгээр ангийн зохиол болон бие биелгээний үндсэн хөдөлгөөнийг дүрсэлсэн &nbsp;байх жишээтэй. Өв, соёлыг орчин үеийн хүний амьдралд, хэрэглээнд нэвтрүүлэх чухал шийдэл гэж үзэж байгаа. Үзмэрийн шинжтэй, өв соёлоо хадгалаад байвал биднээс мартагдах аюултай. Бид өв соёлоо орчин үеийн хэрэглээнд үлдээх, хэвшүүлэхийг зорьдог.</p> <p>Витафит компанитай хамтраад эх орны хөрсөнд ургасан луувангийн Бумбардай нухаш хийдэг. Монгол хүүхдүүд чихэр, түргэн хоолонд автсан, хоол хүнсний зөв хэрэглээ буруу, мөн хүүхдэд шаардлагатай ногоо, жимс үнэтэй, хүртээмж муу нөхцөлийг харгалзан үзэж, монгол хүүхдийн эрүүл мэндэд хувь нэмэр үзүүлэх зорилготойгоор импортын ижил чанарын бүтээгдэхүүнээс 2-3 дахин хямд эх оронч үзэл санаанаас бүтсэн бүтээгдэхүүн юм.</p> <p>Манай компани бүтээж буй комикс, анимэйшн, дүрээрээ дамжуулж Монгол хүний үзэл санааг төлөвшүүлэх, нөгөө талдаа Монгол хүний биед эрүүл зөв бүтээгдэхүүнийг үндэсний үйлдвэрлэгч нартайгаа хамтран бүтээхийг зорьдог. Товчхондоо &nbsp;Монгол хүний оюун санаа, соёл, амьдралын зөв хэвшилд чиглэсэн цогц бүтээл, бүтээгдэхүүний тогтолцоог үүсгэхийг зорьж байна. Комикс, анимэйшн зэрэг соёлын бүтээлч үйлдвэрлэл нь зөвхөн уран сайхны контент төдийгүй, тухайн улсынхаа бараа бүтээгдэхүүний үнэ цэн, борлуулалтыг өсгөдөг эдийн засгийн өндөр ач холбогдолтой салбар юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/a1hc2t_e.tamir1_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/a1hc2t_e.tamir1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 38.05263157894736%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom:13px"><strong>- Хандгай дүрийн хувьд ямар байдлаар олон нийтэд танигдсан бэ?</strong></p> <p>- Хандгай бол орчин үеийн залуучуудын дүр төрх, амьдралын зовлон жаргал, уран бүтээлч сэтгэлгээний&nbsp; илрэл болж, орчин үеийн Монгол соёлыг бүтээх зорилготой дүр юм. Залуучуудад ямар зовлон, жаргал учирдгийг, тэдгээрийг хэрхэн даван туулдгийг бүтээлээрээ гаргадаг. Үе тэнгийнхний дээрэлхэлт, бэлгийн боловсрол, татварын ач холбогдол, санхүүгийн боловсрол зэрэг олон чухал мэдлэгийг залууст хөгжилтэй байдлаар ойлгуулахад зорин ажиллаж ирсэн.</p> <p>Хандгай дүрээр дамжуулан залууст хэрэгтэй олон мэдлэг, үзэл санаа бүхий бүтээгдэхүүнүүдийг хийж ирсэн. Дурдвал, бид Nomad toys-тай хамтраад Хандгайн Art toy-оороо дамжуулж, олон улсад маш үнэ цэнтэй, урлагийн бүтээл болох Kaws, Bearbrick шиг дизайнтай, дотоод, гадаадын найз нөхдөдөө нүүр бардам бэлэглэж, өөрөө цуглуулж болохуйц Art toy-ийг бүтээхийг зорьсон. Монголын бэлэг дурсгалын тоглоом, сувенир нь гаднын зочинд ур хийц муу, хөөрхөн биш бараг айдас төрүүлэм хэрэглэгчийн хүсэл хэрэгцээг үл тооцсон байдаг судалгаа бий.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/3lbxf6_e.tamir2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/3lbxf6_e.tamir2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom:13px">Мөн тун саяхан Michel&amp;Amazonka брэндтэй хамтраад хийсэн цуврал цамц дээрээ и-баримтын дизайн оруулсан нь соёлын бүтээлч үйлдвэрлэл, урлагийн салбарынхныг татвар, санхүүгийн боловсролдоо анхаараач ээ, нийгэмд эдийн засгийн бодит баялгийг бүтээж, сайн дурын уран сайхнаас харилцан ашигтай бизнес бүтээгээч хэмээн уриалж байгаа юм.</p> <p>Сүүлийн үед ORDA wealth management компанитай хамтраад Монголын залууст алтернатив хөрөнгө оруулалт (Alternative investment)-ыг нэвтрүүлэхийг зорьж байна. Алтернатив хөрөнгө оруулалт гэдэг нь урлагийн бүтээл болон ховор цуглуулга, торхтой виски, таваар, үл хөдлөх хөрөнгө, хаалттай үнэт цаас&nbsp; гэх мэт нэн сонирхолтой уламжлалт бус (алтернатив) хөрөнгүүдэд хил хязгаарыг үл харгалзан хөрөнгө оруулах боломжийг хүн бүрт олгох платформ юм. Уламжлалт хөрөнгө оруулагчид нийгмийн 5% хүрэхгүй хэмжээнд байдаг бол, нийгмийн үлдсэн 95% нь цалин, орлогынхоо багахан хэмжээгээр хөрөнгө оруулагч сэтгэлгээ, дадал, соёлыг бий болгох өндөр ач холбогдолтой шийдэл юм.</p> <p>Сүүлийн үед алтернатив хөрөнгө оруулалтын өндөр өгөөжтэй бүтээгдэхүүн бол Торхтой Виски болоод байна. Иймд Хандгайгаар дамжуулаад Торхтой ба лонхолсон вискиг Шотландад хийн, тун удахгүй хэрэглэгчид, хөрөнгө оруулагчдад санал болгохоор ажиллаж &nbsp;байна. Ташрамд хэлэхэд Хандгай бол хүүхдэд биш насанд хүрэгчдэд зориулсан комикс, анимэйшн төсөл юм. Мөн цаашид ORDA.mn-ээр дамжуулж дотоод, гадаадын хөрөнгө оруулагч нарт Silver art toy зэрэг маш үнэ цэнтэй сонирхолтой урлагийн бүтээлүүдэд ажиллаж байна.</p> <p>ОRDA-аар дамжуулан залууст санхүүгийн боловсрол, шинэ төрлийн хөрөнгө оруулалтыг танилцуулж байгаадаа маш их баяртай байна. Өнөөгийн нийгэмд үүсээд байгаа маш их бэрхшээл, зовлонгууд, биднийг хөгжлөөс хойш татаж байгаа зүйл бол Монгол хүний үр дүн, үр ашгийг хэт богино хугацаанд үзэх гэсэн гэнэн хүсэл, түргэн баяжих шунал, товчхондоо Бүтээлч үндэстний сэтгэлгээгүй байна гэж ойлгож байна.&nbsp; Хандгайгаар дамжуулаад Залуу хүн гэдэг зугаа, цэнгэл , энтертаймент байхаас гадна нөгөө талаасаа амьдралд учирдаг саад бэрхшээлийг даван туулах, дараагийнхаа амьдралын замналд сэтгэл хангалуун, аз жаргалтай амьдрахад бидний зүгээс хувь нэмэр үзүүлэхийг хичээдэг.</p> <p><strong>- 24 жилийн дараа Соёлын яамтай боллоо. Хүлээлт ямар байгаа вэ?</strong></p> <p>- Манай байгууллагын хувьд соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийг Монгол Улсын тэргүүлэгч аж үйлдвэрлэл болгохыг зорьж ажиллаж байгаа. Аялал жуулчлалын дараа орох хэмжээнд хөгжүүлэх хэрэгтэй байгаа юм. Монгол хүний оюун санаа, технологи, интернэтэд суурилсан орчин үеийн бизнесийг зайлшгүй хөгжүүлэх шаардлагатай байна. Нөгөөтээгүүр хүн юу үзэж өснө тийм л хүн болдог. Бидний үзэж байгаа контент ихэнх нь гаднынх. Тэгэхээр бид оюун санааны хувьд, эдийн засгийн хувьд ч гэсэн тусгаар тогтносон байх&nbsp; ёстой. Үүний гол шийдэл нь соёлын бүтээлч үйлдвэрлэл. Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийн нэг том шийдэл бол дүр дээр суурилсан бизнес юм. Анимейшн, комикс гэдэг бол Марвел, Нарутогоор жишээ авч ойлгож болно. Энэ байдлаар бусад салбарт хувь нэмэр оруулах боломжтой. Дэлхий дахинд уул уурхайн салбартай харьцуулахад ашиг орлогоороо 6.4 дахин их байдаг. Монгол Улс соёлын яамтай болсноор бодлогын дэмжлэгтэй болсон. Соёл, урлаг гэхээр маш олон зүйлд хүчээ тарамдахгүйгээр анимейшн комиксоор дэлхийд гарах боломж байгаа.</p> <p><strong>- Соёлыг хэрхэн бизнес болгож гадагшаа экспортлох бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэх вэ?</strong></p> <p>- Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийн салбарууд хөгжихөд бүтээлч компаниуд, үндэсний үйлдвэрлэгчид, худалдан авагчид, хөрөнгө оруулагчид хамтраад бодлого, үйл ажиллагаагаа уялдуулаад явахад дотоодын оюун санааны хэрэгцээ ба үндэсний үйлдвэрлэл, дотоодын нийт бүтээгдэхүүнээ өсгөх боломж бүрэн байна. 3 сая гаруй &nbsp;иргэнтэй улсад соёлын бүтээлч үйлдвэрлэл зөвхөн зах зээлийн жамаар хөгжих бэрхшээлтэй. Иймээс төрийн зүгээс эдийн засгийн ба бодлогын дэмжлэг зайлшгүй хэрэгтэй.</p> <p><strong>- Бусад улс орон соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийн чиглэлээр ямар замнал туулсан байдаг вэ. Манай улс үүнээс юуг нь суралцах боломжтой вэ?</strong></p> <p>- Монгол Улс өөрийн гэсэн соёлын болоод зах зээлийн онцлогтой. Монгол улс олон улсын соёлыг контентоор дамжуулан цензургүй хүлээн авч ирсэн нь &nbsp;үндэсний соёлын дархлаагаа алдах эрсдэлтэй байгаа хэдий ч нөгөө талаараа эргээд олон улсын сонирхол татах контентыг сэтгэх, үйлдвэрлэх нөөц боломж ч цаагуураа хуримтлагдаж байх талтай. Бид өөрсдийн онцлог, давуу чанараа зөв мэдэж чадвал, монгол залуучууд дэлхийн хүмүүсийн сонирхлыг татах зохиол, контентыг санал болгох боломжтой.</p> <p>Солонгос улс бол олон ангит киногоор дэлхийд танигдсан шүү дээ. Тухайн улсын иргэд нь улсдаа үйлдвэрлэсэн бүтээгдэхүүнийг худалдаж авч уран бүтээлчдээ дэмждэг. Тус уран бүтээлийн байгууллага ч гэсэн өөрийн улсын зах зээлээсээ тамир авч гаднын зах зээл рүү гарах хөрөнгөтэй болдог. Sony брэндийг япон хүмүүс л илүү худалдаж авч байж дэлхийн зах зээл рүү гаргасан гэдэг. Цар тахлын үед импортын бараанд найдах нь төдийлөн оновчтой биш гэдгийг бид ойлгож авлаа. Одоо дотооддоо үйлдвэрлэж үндэсний бүтээгдэхүүнээ худалдаж авах соёлыг бий болгомоор байна. Үндэсний үйлдвэрлэлээ дэмжинэ гэдэг нь улс орны хөгжүүлж байгаатай адил шүү дээ.</p> <p><strong>- Сүүлийн үед ямар ажил дээр илүү төвлөрч ажиллаж байгаа вэ?</strong></p> <p>- Хандгай төсөл дээрээ &ldquo;Өвгөн хуурч&rdquo; бүрэн хэмжээний анимэйшн кино, дагалдах бүтээгдэхүүнүүдийг бүтээхэд төвлөрөн ажиллаж байна. Түүхийн чиглэлээр 20 ангит Сүхбаатар комикс төслийг хэрэгжүүлж байна. Бумбардай төсөл дээр 12 анги контент хөгжүүлэлт дээр ажиллаж байна. Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийг бодлоготойгоор бизнес болгон хөгжүүлэх, уран бүтээлчид, үндэсний үйлдвэрлэгчид, хөрөнгө оруулагчид, төр засгийн бодлого зэргийг хооронд нь илүү үр өгөөжтэй уялдуулахад анхаарч ажиллаж байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/s7xrab_e.tamir3_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/s7xrab_e.tamir3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.63157894736842%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom:13px"><strong>- Төгсгөлийн асуултыг нээлттэй үлдээе.</strong></p> <p>- Сүүлийн үед NFT, Metaverse зэрэгт зориулаад өөрсдийн &nbsp;дүр, агуулга, контентуудыг бүтээж нийлүүлэхээр бэлтгэн ажиллаж байна. &nbsp;Монголын бусад уран бүтээлчид маань ч технологи дээр суурилсан энэхүү давлагаанаас битгий хоцроосой гэж хүсэж байна. Мөн нэг онцолж хэлэх зүйл бол хүүхэд залуус комикс, анимейшн их сонирхож байгаа дээр нь улсдаа сургаад хүний нөөцөө бэлдвэл контент үйлдвэрлэгч, экспортлогч улс болох &nbsp;боломж байна. Тэгэхгүй бол эдгээр шинэ үеийн залуучуудаа өөр улс оронд алдах аюултай байгаа юм. Тухайлбал, Хандгай төслийн зохиолч 16 настайдаа манай компанид ажиллаад Хандгай дүрийг компанитайгаа хамтраад бүтээж, соёлын бүтээлч бизнес болгон хөгжүүлж, одоо &ldquo;Өвгөн хуурч&rdquo; бүрэн хэмжээний анимейшн кино бүтээж байгаа нь Монголын залуус хичээж, бүтээж чадвал&nbsp; бидний үеийг бодвол бага залуу гэхгүй баялаг бүтээгч болох боломжтой болсныг харуулж байна.</p> <p>Эндээсээ зөвхөн өөрийн Эконтэ компанийн төсөл бүтээлээ хийхээс гадна, бусад уран бүтээлчид, бизнес эрхлэгчидтэйгээ хамтран соёлын бүтээлч үйлдвэрийн кластер хөгжүүлэхээр зорин ажиллаж байна. Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийн кластер буюу нэгдсэн том нэгдэл, төв ямар зорилготой, ямар зүйл байхыг &nbsp;BRB компанийн Circle Park төслөөс дэлгэрэнгүй мэдээлэл авч болно. Хамгийн гол нь бүтээлч залуус үзэл санаа, зорилго, үйл ажиллагаагаа нэгтгэн ажиллаж чадвал хөгжлийн дараагийн шатанд хамтдаа гарахад ойрхон байна.</p> <p style="margin-bottom:13px">&nbsp;</p> <p style="margin-bottom:13px">Эх сурвалж: <strong>Mongolian Economy&nbsp;</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 12:24:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejq</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejq</guid>
</item>
<item>
<title>Санхүүгийн зохицуулах хороо иргэдийг хамгаалах нэрээр хууль зөрчиж байна уу?</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 14px;">Дэлхийн технологийн хурдтай хөгжил эдийн засаг, санхүүгийн салбарт, тэр дундаа криптовалютын салбарт эрчээ аван хөгжиж байна. Хэдхэн жилийн биткойны тухай сонсож байсан дэлхий дахин эдүгээ хэдэн мянган койн, токены арилжаанд ордог болчихлоо. Нэг ёсондоо криптовалютын салбар маш богино хугацаанд эрчээ аван хөгжиж буй, ид сезоны үе нь өнөө цаг юм.</p> <p>Олон улсыг хамарсан технологийн энэ хөгжил Монголыг тойрсонгүй. Тиймдээ ч өнөөдөр манай улсад албан ёсоор 12 төрлийн койн хоёр дахь зах зээлд нэвтрэн, арилжаанд орж байна. Арилжааны дүн нь гэхэд их наядаар хэмжигдсэн том зах зээл болон хөгжиж байна. Цаашид ч койны төрөл нэмэгдэх хандлагатай байгааг виртуал хөрөнгийн зах зээл судлаачид хэлж байгаа юм.</p> <p>Виртуал хөрөнгийн зах зээл эрсдэлтэй гэдгийг аль ч улсад хүлээн зөвшөөрдөг. Тэр ч утгаараа зохицуулалтын асуудал дэлхий нийтийн асуудал болсоор байгаа юм. Олон улсын жишгээр энэ чиглэлийн хуулийг батлах хоёр шалтгаантай гэж үздэг аж. Нэгд, терроризм буюу хууль бус хөрөнгийн эргэлтийг хянах, түүнд зохицуулалт хийх, бүртгэлжүүлэх. Хоёрт, татвар авах. Ийм зохицуулалтыг хийгээд л урсгалаараа явж байгаа улс орнууд олон жишиг байна.</p> <p>Манайд Виртуал хөрөнгийн үйлчилгээ үзүүлэгчдийн тухай хуулийн төсөл хэлэлцэгдэх шатанд үргэлжилж байгаа энэ цаг үед криптовалютын зохицуулалтын асуудал олны анхаарлыг татах болов. Бүр УИХ-ын хэмжээнд хэлэлцэгдэж койн, токен шинээр гаргах асуудлыг хорих хэмжээнд яригдаж эхэллээ.</p> <p>Гэхдээ энд нэг зүйл бий. Виртуал хөрөнгийн зах зээл дэлхийн бүхий л улс оронд хөгжиж байна. Үүнийг дагасан олон салбар, үйл ажиллагаанд өөрчлөлт шинэчлэлт орж, хөрөнгийн шинэ урсгал бий болж байгаа том давуу талтай. Шинэ туршилт, хөгжил эрсдэлийг заавал дагуулдаг. Түүнийг тухайн газар нутаг, орондоо зохицуулаад хуульчлаад явдаг зарчимтай.</p> <p>Зохицуулалтгүй, хуульгүй, журамгүй гээд шинэ тутам хөгжиж байгаа салбараас бид хойш суух ёсгүй. Үүнийг хувийн хэвшлийнхэн соргогоор харж, технологийг дэлхийтэй зэрэгцэн сэтгэж, тэдний жишгээр хөгжүүлж байгааг бид сайшаах учиртай. Энэ дунд ашиг хонжоо хайсан цөөн нөхдийн хууль бус үйлдлүүд байхыг үгүйсгэхгүй. Гагцхүү Монгол Улсад виртуал хөрөнгийн зах зээлийн зөв зохицуулалт хэрэгтэй цаг үе ирээд байгаа нь маргашгүй үнэн.</p> <p>Манай улсын хувьд энэ салбарт хууль эрх зүйн орчин бүрдээгүй, зохицуулах байгууллага нь ч тодорхой бус байдаг. Хамаарлынхаа хүрээнд Санхүүгийн зохицуулах хороо байсхийгээд анхааруулга, мэдэгдэл гаргадаг болсон. Санхүүгийн арилжаанд оролцож байгаа иргэдийн эрх ашиг хөндөгдөж үйл явцад анхаарал хандуулах нь зүйн хэрэг. Гэхдээ иргэдийн эрх ашгийг хамгаалж байгаа үйлдэл, хандлага шударга бус, тэгш гарааны зарчмыг алдагдуулах боллоо гэсэн шүүмжлэл энэ салбарт үе үе гарах болов.</p> <p>Угтаа Санхүүгийн зохицуулах хороо виртуал хөрөнгийн салбарыг зохицуулах эрхгүй. Үүнийгээ ч тэд батлан хэлдэг. Хамгийн сүүлд гэхэд тус хорооны <strong>Хяналт шалгалт зохицуулалтын газрын дарга Б.Долгорсүрэн</strong> хэвлэлд ярихдаа &ldquo;Монгол Улсад одоогоор 18 төрлийн койн гарчихаад байна. Эдгээрийн баталгааны талаар хэлж мэдэхгүй. Мэдэх ч боломжгүй. Хуулийн зохицуулалт байхгүй учраас түвэгтэй байна. Иргэд хохирлоо гэхэд Санхүүгийн зохицуулах хороо үүрэг хүлээхгүй. Хуулиараа бид зохицуулахгүй. Ямар ч зохицуулалтгүй байгаа салбар. Яахав бид байнга анхааруулж байгаа. Ядаж алдаж болох хөрөнгөөрөө арилжаанд оролц гэж 14 удаа бид анхааруулга, мэдэгдэл гаргаад байна&rdquo; гэжээ.</p> <p>Энэ яриагаар Санхүүгийн зохицуулах хороо шинэ койн гаргахыг хориглох, арилжаанд байгаа койн худалдаж авахыг хориглох зэргээр арилжааны үйл явцад шууд оролцох боломжгүй гэсэн үг. Иргэдийг эрсдэлээс хамгаалах зорилготой байгаа ч энэ үйлдлүүд нь хуулиа зөрчөөд байна. Угтаа олон улсад зохицуулах байгууллагууд анхааруулахаас гадна иргэдээ мэдлэгжүүлэх, боловсруулах чиглэлд түлхүү анхаарлаа хандуулан ажилладаг жишгийг хуульчид хэлж байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 12:17:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejp</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejp</guid>
</item>
<item>
<title>Цар тахлаас шалтгаалж сүрьеэгийн илрүүлэлт, оношилгоо, эмчилгээний үр дүн буурсан гэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Эрүүл мэндийн яам, Халдварт өвчин судлалын үндэсний төв, Солонгосын үндэсний сүрьеэгийн нийгэмлэг хамтран&nbsp;&ldquo;Сүрьеэгүй Ази тивийг бий болгох арга замыг эрэлхийлэх нь&rdquo;&nbsp;сэдэвт олон улсын эрдэм шинжилгээний&nbsp;дөрөвдүгээр&nbsp;хурлыг энэ оны арванхоёрдугаар сарын 8-9-ны&nbsp;өдөр цахим хэлбэрээр зохион байгуулж байна.</p> <p>Хуралд Монгол, БНСУ, Япон, БНХАУ, ОХУ, Тайвань, Тайланд, Камбож, Зүүн Тимор, Гүрж, Бүгд Найрамдах Казакстан Улс, Бүгд Найрамдах Молдав Улс зэрэг 11 улсын болон олон улсын байгууллагын сүрьеэгийн салбарын эрдэмтэд, эмч мэргэжилтнүүд оролцож, тивийн хэмжээнд сүрьеэ өвчний тархалтыг бууруулах, хамтран ажиллах чиглэлээр санал солилцох юм.<br /> <br /> Хуралд Эрүүл мэндийн яамны Төрийн нарийн бичгийн дарга Ц.Эрдэмбилэг, &nbsp;ХӨСҮТ-ийн Ерөнхий захирал Ц.Билэгтсайхан, Солонгосын сүрьеэгийн нийгэмлэгийн ерөнхийлөгч Кунг Ман Хо нар оролцож үг хэллээ.</p> <div class="ikon-block-container">Манай улс Дэлхийн эрүүл мэндийн байгууллагын Номхон далайн баруун бүсийн сүрьеэгийн өвчлөл өндөр долоон орон, дэлхийн сүрьеэ өвчний дарамт өндөр 30 орны тоонд ордог. Жилд 3,500 орчим сүрьеэ өвчний шинэ тохиолдол бүртгэгдэж, халдварт өвчний 10 хувийг эзэлдэг бөгөөд халдварт өвчний нас баралтын тэргүүлэх шалтгаан болдог. &nbsp;</div> <p>Хэдийгээр эрүүл мэндийн салбараас уг өвчинтэй тэмцэх, тархалтыг бууруулахад чиглэсэн олон төсөл хөтөлбөрийг санаачлан хэрэгжүүлж, оношилгоо, эмчилгээний дэвшилтэт арга технологийг практикт нэвтрүүлэх, хүн амд мэдээлэл хүргэх чиглэлээр анхааран ажиллаж байгаа хэдий ч өвчлөл, тархалт, нас баралт дорвитой буурахгүй байгаа юм. &nbsp;</p> <p>Коронавируст халдварын цар тахалтай нүүр тулж байгаа энэ хүнд цаг үе нь сүрьеэгийн тусламж үйлчилгээний тогтвортой, тасралтгүй байдалд сөргөөр нөлөөлж, сүрьеэгийн илрүүлэлт, оношилгоо, эмчилгээний үр дүн буурсан үзүүлэлттэй байна.</p> <p>&ldquo;Сүрьеэгүй Ази тивийг бий болгох арга замыг эрэлхийлэх нь&rdquo; олон улсын хуралд оролцогчид өөрийн орны болон бүс нутгийн хэмжээнд коронавируст халдвар (КОВИД-19)-ын цар тахлын үед сүрьеэгийн тусламж үйлчилгээг хүн бүрд хүртээмжтэй, чанартай хүргэхэд тулгарч байгаа бэрхшээл, хэрэгжүүлж байгаа хариу арга хэмжээ болон эмчилгээ, оношилгооны шинэлэг арга технологи, эрдэм шинжилгээ, судалгаа, инновацын чиглэлээр гарч байгаа ололт амжилт, сайн туршлагаа хуваалцаж, цаашдын хамтын ажиллагааны тодорхой чиглэл, санал санаачилгыг гаргана хэмээн <u>Эрүүл мэндийн яамнаас мэдээллээ.</u></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 11:59:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejn</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejn</guid>
</item>
<item>
<title>Зөөвөрлөгдсөн гурав, дотоодын халдварын 307 тохиолдол батлагдаж, гурван иргэн энджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:16px">Сүүлийн 24 цагийн хугацаанд улсын хэмжээнд 310 иргэн коронавирусийн халдвараар өвчилсөн нь PCR шинжилгээгээр батлагджээ.</p> <p>Ингэснээр нийт бүртгэгдсэн тохиолдлын тоо 385,476 болж нэмэгдлээ.</p> <p>Шинээр илэрсэн тохиолдлуудын гурав нь гаднаас зөөвөрлөгдсөн бол 307 нь дотоодын халдвар байна.</p> <p>Дотоодын халдварын задалж танилцуулбал,</p> <ul> <li>196 нь Улаанбаатар хотод,</li> <li>111 нь орон нутагт бүртгэгдсэн байна.</li> </ul> <p>Мөн хугацаанд коронавируст халдварын улмаас 21-80 хүртэлх насны гурван хүн нас баржээ. Өнөөдрийн байдлаар COVID-19 халдварын улмаас нийтдээ 1,950 хүн эндээд байна. Талийгаачдын гэр бүл, төрөл төрөгсдөд гүн эмгэнэл илэрхийлье.</p> <p>Одоогоор коронавируст халдварын улмаас улсын хэмжээнд 4,046 иргэн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа бол хөнгөн хэлбэрийн оноштой 7,635 хүн Өрхийн эмчийн хяналт дор гэрээр эмчлүүлж байгаа.</p> <p><strong>Эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй иргэдийн биеийн байдлыг үнэлбэл:</strong></p> <ul> <li>Хөнгөн-1,558</li> <li>Хүндэвтэр-1,947</li> <li>Хүнд-472</li> <li>Маш хүнд-69 хүн байна.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/qgkj1j_265045889_244607804428767_260420094770162218_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/qgkj1j_265045889_244607804428767_260420094770162218_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75.03999999999999%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 11:26:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejl</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejl</guid>
</item>
<item>
<title>Н.Тавинбэх: Нийгмийн амьдрал хэвийн горимдоо орсон учраас иргэд ус, цахилгаан, дулааны төлбөрийг өөрсдөө төлөх боломжтой гэж харж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p><em>Эрчим хүчний сайд Н. Тавинбэхтэй ярилцлаа.</em></p> <p><strong>- Эрчим хүчний хараат бус байдлаас гарах үүднээс хэд хэдэн томоохон төслийг хэрэгжүүлэхээ эрх баригч нам ]]>
<![CDATA[ ын дарга зарлалаа. Гэхдээ үүнийгээ яг ажил хэрэг болгож чадах болов уу. Учир нь тэдгээр дотор &quot;хийнэ&quot; гэж улиг болтлоо яригдсан хэрэгждэггүй төслүүд байна л даа?</strong></p> <p>- <span class="ikon-shareable-twitter">Монгол Улсын эрчим хүчний салбар өнөөдөр чадлын дутагдалд орчихсон</span> байна.</p> <p>Өөрөөр хэлбэл, үйлдвэрлэлээсээ хэрэглээ нь давсан гэсэн үг. Ялангуяа өнөөдрийн байдлаар оргил ачааллын цагт дотоодын үйлдвэрээс давсан хэрэглээг импортын хэрэглээгээр хааж байна шүү дээ. Тиймээс намын даргын илтгэлд гарсан &quot;Эрчим хүчнийхээ нийт хэрэглээний 20 орчим хувийг импортоор хангаж байна&quot; гэдэг нь ийм учиртай.</p> <p>Олон улсын жишгээр бол дор хаяж 20 хувийн нөөцтэй байх ёстой. Аюулгүй байдал талаасаа ч тэр, мөн ирээдүйд өсөн нэмэгдэх эрчим хүчнийхээ хэрэглээг хангахуйц эх үүсвэрийг барьж байгуулах ёстой шүү дээ. Энэ асуудал Намын даргын илтгэлд гарч байгаа юм. Өнөөдөр чадлын дутагдалд орчихсон учраас шинэ эх үүсвэр барьж ашиглалтад оруулах ажлыг богино хугацаанд эрчимтэй хийх ёстой. Заавал хийх ёстой.</p> <p>Ерөнхий сайдын илтгэлд гарсан өөр нэг зүйл нь, дулааралтай холбоотой хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулах зорилгоор байгаль орчинд сөрөг нөлөөгүй эрчим хүчний төв эх үүсвэрүүдийг төрийн бодлого болгож гаргая. Тухайлбал, цөмийн болон устөрөгчийн эрчим хүчийг гэж ярьж байгаа. Ойрын ирээдүйд Засгийн газрын үйл ажиллагааны хөтөлбөрт тусгагдсан эрчим хүчний эх үүсвэрүүдээ барьж ашиглалтад оруулъя.</p> <p>Таван толгой дулааны цахилгаан станцаа маш шуурхай дуусгая. Дэлхий нийтийн жишигт нийцсэн сэргээгдэх эх үүсвэрүүдээ ашиглалтад оруулъя. Тухайлбал. Эрдэнэбүрэнгийн усан цахилгаан станц барина гэж хэлж байгаа. Ер нь Засгийн газрын үйл ажиллагааны хөтөлбөрт өсөн нэмэгдэж байгаа эрчим хүчний хэрэгцээг хангахын тулд 16 эх үүсвэрийг шинээр төлөвлөсөн. Үүний хоёрыг нь сая нэр дурдлаа.</p> <p><strong>- Эрдэнэбүрэнгийн усан цахилгаан станц барих талаар үе үеийн УИХ. Засгийн газрын түвшинд яригддаг. Баригдах гэхээр гацаа үүсчихдэг шүү дээ. Ийм байдал үүсчихгүй биз дээ, сайд аа?</strong></p> <p>- Эрдэнэбүрэний усан цахилгаан станцыг барих бүх бэлтгэл ажил хийгдсэн. Олон жил бид ярьж байгаа нь үнэн. Санхүүжилт шийдэгдсэн. Гүйцэтгэгчийг сонгон шалгаруулах тендерийг зарлаж гүйцэтгэгчээ шалгаруулчихсан. Барилгын угсралтыг хамтран ажиллах гэрээгээ байгуулсан. 2022 оны гуравдугаар сард барилга угсралтын ажил эхэлнэ.</p> <div class="ikon-block-container">Эрдэнэбүрэнгийн усан цахилгаан станцын барилга байгууламж,&nbsp;угсралтын ажил эхлэхтэй холбоотой тус газарт ойролцоогоор дөрвөн км хүртэлх өргөнтэй, 23 км урттай усан сан шинээр бий болно.</div> <p>Усан сан байгуулагдах газарт одоо ажиллаж, амьдарч байгаа газар тариалан, мал аж ахуй эрхэлдэг иргэд нөлөөлөлд автсан. Өөрөөр хэлбэл, тэр газрыг чөлөөлж&nbsp;өгөх хэрэгтэй байгаа юм. Тэдгээр иргэдээс гомдол, санал гарч байгаа. Энэ бол буруутгах аргагүй. Малчид олон жил нутагласан газар нутаг, бизнесээ орхино гэдэг бол амаргүй. Тиймээс бид энэ төсөл хөтөлбөрөө ч хэрэгжүүлнэ. Нөлөөлөлд автсан иргэддээ ч нөхөн төлбөр, нүүлгэн шилжүүлэх зардлыг төр гаргаж одоо байгаа амьдралын түвшнээс нь дордуулахгүйгээр энэ ажлыг хийх учиртай.</p> <p><strong>- Зарим төсөл хөтөлбөрийг хэрэгжүүлэхэд дотоодоос гадна гадааддаа ч ойлголцох шаардлагатай байх шиг. Тухайлбал, Эгийн голын усан цахилгаан станц барих Монголын төсөлд ОХУ сөрөг байр суурьтай байгааг илэрхийллээ шүү дээ?</strong></p> <p>- Дэлхийн дулааралтай холбоотой хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулахтай холбоотойгоор дэлхий нийтээрээ эрчим хүчний хэрэглээгээ сэргээгдэх эрчим хүчний эх үүсвэр рүү шилжинэ гэж байна. Бид ч ингэж шийдэх хэрэгтэй. Монгол Улсын хэмжээнд арвин эрчим хүчний нөөцтэй. Энэ чиглэлээр сайн судалгаа тооцоо хийгдчихсэн байгаа. Эгийн голд 310 мВт-ын усан цахилгаан станц барих боломжтой гэсэн тооцоо судалгаа гарсан. Бусад бэлтгэл ажлууд хийгдчихсэн байна лээ.</p> <p>Олон улсын гэрээ конвенцоор улс дамжин урсдаг голуудад ямар нэгэн хөрөнгө оруулалтын ажил, тэр дундаа усан цахилгаан станц барих гэж байгаа бол дамжиж гарч байгаа улсуудтай ойлголцох ёстой. Би ОХУ-ын нөхдүүдийн тавьж байгаа саналыг ойлгох ёстой, зөв зүйтэй санал гэж үзэж байгаа.</p> <blockquote> <p><strong>Олон улсын гэрээ конвенцоор улс дамжин урсдаг голуудад ямар нэгэн хөрөнгө оруулалтын ажил, тэр дундаа усан цахилгаан станц барих гэж байгаа бол дамжиж гарч байгаа улсуудтай ойлголцох ёстой.</strong></p> </blockquote> <p>Эгийн гол дээр усан цахилгаан станц барих нь уг голоос салбарлан тэжээгддэг гол мөрний байгаль орчны нөлөөлөл үзүүлэх үү, үгүй юү гэдгийг тодорхой болго гэж оросууд хүсэлт тавьж байгаа. Бид энэ хүсэлтийн дагуу байгаль орчны нөлөөллийн үнэлгээ хийлгэж байгаа. Энэ чиглэлээр нэлээн сайн мэргэшсэн Францын компани хийж байгаа. Үнэлгээ хийх компанийг сонгохдоо олон улсын нээлттэй тендер зарлаж сонгон шалгаруулсан.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Үнэлгээний ажил 2022 оны долдугаар cap гэхэд дуусна</span>. Энэ үнэлгээний ажил дуусаж нөлөөлөлтэй эсэх нь тодорхой болсны дараа Эгийн голын усан цахилгаан станцыг барих эсэх асуудлыг ОХУ-тай эргэж ярих боломжтой.</p> <p><strong>- Эрчим хүчний салбарыг төсөв мөнгөгүйгээр төсөөлөхийн аргагүй. Гэтэл манай улс одоо үйлдвэрлэж байгаа эрчим хүчээ илүү хямд өртгөөр хэрэглэгчдэдээ нийлүүлдэг. Энэ асуудлыг засахын тулд тарифаа нэмэх ёстой юу?</strong></p> <p>- Өнөөдөр эрчим хүчний салбарын бодит байдлын талаар иргэд нийгэм, шийдвэр гаргах түвшний хүмүүс маш сайн мэддэг болж ярьж эхэлж байгаа нь их сайн хэрэг. Авах арга хэмжээгээ ч бид тодорхой болгож эхэлж байна. Эрчим хүчний салбар 2020 оны жилийн эцсийн балансаар 92 тэрбум төгрөгийн алдагдалтай ажилласан.</p> <p>Алдагдалтай ажиллаж байгаа гол шалтгаан нь хэрэглэгчийн үнэ тарифыг өртгөөс нь доогуур удаан хугацаанд барьсантай холбоотой. Манай хуулиар цахилгаан дулааны эрчим хүч хэрэглэгчийн үнийг Эрчим хүчний зохицуулах хороо хариуцдаг. Хараат бусаар шийдвэр гаргадаг байгууллага л даа. Эрчим хүчний зохицуулах хорооны гаргасан тооцоо судалгаагаар өнөөдөр байгаа цахилгаан, дулааны эрчим хүчний үнийг дор хаяж 20 хувиар нэмэгдүүлэх ёстой гэсэн байгаа юм. Ингэж нэмэгдүүлж байж өртгөө нөхнө. Бид ашгийн тухай яриагүй. Зөвхөн өртгөөр нь алдагдалгүй ажиллах үнийн тухай ярьж байгаа юм. Би үнэ нэмэгдэх ёстой гэж бодож байна.</p> <p>Үнэ нэмснээр эрчим хүчний салбар өдөр тутмын үйл ажиллагаагаа хэвийн явуулах санхүүгийн боломжтой болно. Алдагдалгүй болсноор эрчим хүчний салбарт хөрөнгө оруулалт орох боломж нээгдэх ёстой гэж харж байгаа. Үнэтэй бүтээгдэхүүн хэтэрхий хямд үнэтэй байгаа нь зүй бус хэрэглэхэд хүргэж буй гэж бодож байна.</p> <p><strong>- Үнийг нэмэгдүүлэх ёстой гэж олон жил л ярьж байна л даа. Гэхдээ бодит байдал дээр ажил хэрэг болгож чадахгүй байна. Энэ нь Засгийн газар иргэддээ таалагдах гэсэн олон нийтийн эсэргүүцлээс айсан үйлдэл үү?</strong></p> <p>- Нэгдүгээрт, улс төрийн нам эрчим хүчний үнийг нэмэх асуудлыг шийддэггүй. Эрчим хүчний зохицуулах хороо хуулиар ийм шийдвэр гаргах эрхтэй. Эрчим хүчний зохицуулах хороо ажлаа хийх ёстой. Хэрвээ цахилгаан дулаан, эрчим хүчний үнийг нэмэхгүй бол бид цахилгаан дулааны эрчим хүч дээр доголдол гарах эрсдэлтэй нөхцөл байдал руу өдрөөс өдөрт ойртсоор байна. Ерөнхий сайд хэвлэл мэдээллээр нээлттэй хэлсэн.</p> <p>Бид энэ зарчимгүй байдлаас гарч цахилгаан дулааны эрчим хүчний үнийг үе шаттайгаар индексжүүлж өртөг рүү нь ойртуулж чөлөөлнө гэсэн. Гэхдээ ер нь энэ цаг үед ямар нэгэн бараа бүтээгдэхүүний үнийг нэмэх тухай асуудлыг ярихад төвөгтэй байна.</p> <p>Цар тахлаас шалтгаалсан эдийн засгийн хүндрэлээс болж иргэдийн амьдрал маш хүнд байна. Тиймээс үнийн нэмэлтийг мэдрэмжтэй. хэрэглэгчид энэ ачааллыг даах хэмжээнд зохицуулах ёстой.</p> <p><strong>- Иргэдийн амьжиргааны түвшин өдрөөс өдөрт дордож байгаа энэ үед ус, цахилгаан, дулааны үнийг тэглэсэн арга хэмжээгээ хагас жилээр ч болтугай сунгах боломж бидэнд бий юү?</strong></p> <p>- У.Хүрэлсүх даргыг Ерөнхий сайдаар ажиллаж байх үед Засгийн газар дээр бид маш сайн ярьж байгаад эдийн засгийн хүндрэлтэй үед. тэр дундаа хөл хорио тогтоосон бүх бизнесийн үйл ажиллагааг хорьсон энэ үед цахилгаан, дулаан, усны төлбөрийг жилийн хугацаанд тэглэсэн.</p> <blockquote> <p><strong>Эрчим хүчний зохицуулах хорооны гаргасан тооцоо судалгаагаар өнөөдөр байгаа цахилгаан, дулааны эрчим хүчний үнийг дор хаяж 20 хувиар нэмэгдүүлэх ёстой гэсэн байгаа</strong></p> </blockquote> <p>Эхлээд 2020 оны арванхоёрдугаар сарын 1-нээс 2021 оны долдугаар сарын 1 хүртэлх зургаан сарын хугацаатай тэглэсэн. Тэр тогтоолын хугацаагаа дахиж сунгаж 2021 оны арванхоёрдугаар сарын 31- мийг хүртэл сунгасан. Ингээд 13 сарын хугацаанд төрөөс даахаар шийдвэр гаргасан. Эрчим хүчний салбарын хэвийн үйл ажиллагааг хангахын тулд Засгийн газар энэ төлбөрийг Эрдэнэт үйлдвэрээс авч хэрэглэгчдийн өмнөөс төлсөн. Өнөөдрийн байдлаар тус тогтоолын хугацаа энэ сарын 31-нээр дуусгавар болох ёстой.</p> <p>Харин сайжруулсан шахмал түлшний үнийн хөнгөлөлт бол 2022 оны дөрөвдүгээр сарын&nbsp;1 хүртэл үргэлжилнэ. Тогтоолын хугацаанд өөрчлөлт оруулах тухай асуудал өнөөдөр Засгийн газарт албан ёсоор огт яриагүй байгаа. Тиймээс хүчин төгөлдөр мөрдөгдөж байгаа тогтоолын хугацаагаар энэ хөнгөлөлт, төлбөрийн хариуцалт дуусна гэж ойлгож болно.</p> <p><strong>- Та салбарыг удирдаж байгаа сайдын хувьд төлбөрийг тэглэх хугацааг сунгах асуудалд ямар байр суурьтай байна?</strong></p> <p>- Монгол Улсын Засгийн газар үр дүнтэй олон арга хэмжээг үе. шаттай авснаар Ази тивд ковидыг давсан хамгийн анхны улс болж магадгүйгээр байгаа шүү.</p> <p>Өнөөдөр та ковидын өвчлөл,&nbsp;халдварын тархалтыг харж байгаа биз дээ. Өдрөөс өдөрт бууж байгаа. Энэ бол бидний авсан арга хэмжээний үр дүн урт хугацаандаа гарч байна гэж ойлгож байгаа. <span class="ikon-shareable-twitter">Эдийн засгийн бүх харилцааг бид сэргээсэн</span>. Тиймээс <span class="ikon-shareable-twitter">үнийг төр хариуцах арга хэмжээг одоо зохицуулах шаардлагагүй гэж харж байна</span>.</p> <p>Ковидын хүндрэлийг тойрсон&nbsp;аж ахуйн нэгж байхгүй шүү дээ. Эрдэнэт ч, эрчим хүчний салбар ч маш хүнд байгаа. Гарцаагүй шаардлага байсан учраас Эрдэнэт хөрөнгө оруулалтын олон ажлаа хойш нь тавьж байгаад эрэмбээр нь энэ толбор тооцооны зардлыг гаргасан. Улсын төсөвт төвлөрөх ёстой татварын орлого ч энэ хэмжээгээр буурч байгаа. Тиймээс үүнийг арванхоёрдугаар сарын 31-нээс тасалбар бол гох нь зүйтэй. Нийгмийн амьдрал хэвийн горимдоо орсон учраас иргэд ус, цахилгаан,&nbsp;дулааны төлбөрийг өөрсдөө&nbsp;төлөөд явах боломжтой болж байгаа гэж харж байна.</p> <p>Засгийн газраас ус,&nbsp;цахилгаан, дулааны төлбөрийг дулааны уурын төлбөрийг даасантай холбоотойгоор харамсалтай нь хэрэглээ их өсөж байгаа. Тэр дундаа зүй бус хэрэглээ өсөж байгаа. Энэ нь эрчим хүчний салбарын ачааллыг нэмэгдүүлж байгаа. Алдагдалтай ажиллаж байгаа салбарын зардлыг өсгөж байгаа. Энэ хөнгөлөлт зогссоноор ачаалал буурч зүй бус хэрэглээ багасна гэж харж байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 11:25:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejk</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejk</guid>
</item>
<item>
<title>Араб сэтгүүлчийн амийг хөнөөсөн алуурчдын нэг сэжигтнийг Франц улсад баривчилжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>2018 онд Саудын Арабын сэтгүүлч Жамал Хашоггийн амийг бүрэлгэсэн алуурчдын нэг сэжигтнийг Парис хотын нисэх онгоцны буудлаас баривчилснаа Франц улсын эрх баригчид өчигдөр мэдэгджээ.</p> <p>Сэжигтэн Парисаас Саудын нийслэл Рияад хот руу нисэх гэж байгаад баригдсан байна. Саудын Арабын эрх баригчдыг шүүмжлэгчдийн нэг сэтгүүлч Жамал Хашоггийг 2018 оны аравдугаар сард Туркийн Истанбул хот дахь консулын газарт ирэхэд нь саатуулж, амийг нь зэрлэгээр хөнөөсөн юм.</p> <p>Аллагын дараа сэтгүүлчийн цогцос олдоогүй. Саудын угсаа залгамжлах хунтайж Мохаммед Бин Салманы илгээсэн 15 хүнтэй алуурчдын баг энэхүү нууц ажиллагааг зохион байгуулсан гэж АНУ-ын тагнуулын алба дүгнэж байв.</p> <p>Хэргийг шалгасан Туркийн хуулийн байгууллага аллагад оролцсон байж болзошгүй хэд хэдэн этгээдийг баривчлах зөвшөөрлийг 2019 онд гаргаж байжээ. Энэ зөвшөөрлийн дагуу Францын хууль хүчний байгууллагууд өчигдөр сэжигтэн Халед Аед Аль Отайбийг баривчилжээ.</p> <p>Тэрбээр Саудын хааны ордны хамгаалалтын албанд ажилладаг нэгэн юм.&nbsp;Лхагва гарагт Парист болох шүүх хурлаар сэжигтнийг Туркийн талд шилжүүлэх шийдвэр гарах юм байна.</p> <p>Өнгөрсөн онд Саудын Арабын шүүх аллагад оролцсон найман хүнд тус бүр долоогоос 20 жилийн хорих ял оноосон нь үнэндээ дэлхий нийтийн бухимдлыг намжаах зорилготой байв. Тус улсын эрх баригчид шийтгүүлсэн хүмүүсийн нэрсийг одоо болтол нууцалж байгаа.</p> <p>Парис дахь Саудын Арабын элчин сайдын яам өчигдөр баривчлагдсан хүн Хашоггийн аллагатай ямар ч холбоогүйг мэдэгджээ.</p> <p>Өнгөрсөн долоо хоногийн сүүлээр Францын ерөнхийлөгч Эммануэл Макрон өрнөдийн орнуудын удирдагчдаас анх удаа Хашоггийн аллагын дараа Саудын Арабд айлчилж, хунтайж Мохаммедтай нүүр тулж уулзсан юм.</p> <p>Өчигдрийн баривчилгаа дээрх айлчлалтай холбоотой эсэх нь тодорхойгүй байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 11:06:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejj</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejj</guid>
</item>
<item>
<title>“e-Mongolia”: Төсөвт 4.8 тэрбум төгрөг төвлөрүүлж, иргэдээс 52.8 тэрбум төгрөг хэмнэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Төрийн цахим үйлчилгээний нэгдсэн систем &ldquo;e-Mongolia&rdquo; 2020 оны аравдугаар сарын 01-нд олон нийтэд танилцуулагдсан цагаас хойш 1 жил гаруй хугацаа өнгөрчээ. Энэ хугацаанд төрийн 57 байгууллагын 571 үйлчилгээг цахимжуулж, &ldquo;e-Mongolia&rdquo; системд нэгтгээд байгаа бөгөөд&nbsp;<strong>4,9 сая</strong>&nbsp;удаагийн төрийн үйлчилгээг амжилттай үзүүлж, төлбөртэй үйлчилгээнээс&nbsp;<strong>4,8 тэрбум</strong>&nbsp;төгрөгийг улсын төсөвт төвлөрүүлээд байна.</p> <p>Систем нэвтэрснээр Монгол улсын иргэн төрийн үйлчилгээ авахдаа үйлчилгээ үзүүлэгч байгууллага руу ирж, буцах унааны зардал, хугацаанаас үүдэлтэй зардал (хөдөлмөрийн хөлсний доод хэмжээгээр), төрийн үйлчилгээ авахад шаардагдах баримт бичиг бүрдүүлэх зардал зэрэгт нийт&nbsp;<strong>52,8 тэрбум</strong>&nbsp;төгрөг хэмнээд байна.</p> <p>Тус систем үйлчилгээгээ цахимжуулсан төрийн байгууллагуудыг харьяалах яамдаар нь багцлан танилцуулж байна.</p> <table width="549"> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;">Харьяалах яам</td> <td style="text-align: center;">e-Mongolia системд холбогдсон үйлчилгээ</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ЭМЯ</td> <td style="text-align: center;">5</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ХХМТГ</td> <td style="text-align: center;">4</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">БШУЯ</td> <td style="text-align: center;">5</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ЭХЯ</td> <td style="text-align: center;">18</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ХНХЯ</td> <td style="text-align: center;">38</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ЕС</td> <td style="text-align: center;">29</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">БХБЯ</td> <td style="text-align: center;">33</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">СЯ</td> <td style="text-align: center;">57</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">Шадар сайд</td> <td style="text-align: center;">54</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ХЗДХЯ</td> <td style="text-align: center;">134</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">Нийслэл</td> <td style="text-align: center;">97</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ХХААХҮЯ</td> <td style="text-align: center;">77</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ЗТХЯ</td> <td style="text-align: center;">9</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ЗГХЭГ</td> <td style="text-align: center;">1</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">ГХЯ</td> <td style="text-align: center;">4</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">БОАЖЯ</td> <td style="text-align: center;">2</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">УУХҮЯ</td> <td style="text-align: center;">1</td> </tr> <tr> <td style="text-align: center;">УИХ</td> <td style="text-align: center;">3</td> </tr> </tbody> </table> <p>&ldquo;e-Mongolia&rdquo; систем өнөөдөр 2 сая гаруй иргэн давхардсан тоогоор 6 сая гаруй үйлчилгээг цахимаар авсан ажээ. Үүний зэрэгцээ гар утасны аппликэйшн идэвхтэй хэрэглэгчийн тоо 806,286 болж өссөн байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/c228y3___ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/c228y3___x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div> </div> <p>Тус системд 2021 оны 10 дугаар сараас эхлэн орон нутгийн нутгийн захиргааны байгууллагуудын үйлчилгээг цахимжуулж эхэлсэн бөгөөд өнөөдрийн байдлаар &nbsp;Төв, Хөвсгөл, Булган, Дархан-уул, Орхон, Сэлэнгэ, Сүхбаатар аймаг зэрэг долоон аймаг нутгийн захиргааны байгууллагынхаа үйлчилгээг цахимжуулаад байна.</p> <p><strong>Эрэлттэй үйлчилгээ:&nbsp;Нэг шатлалт</strong></p> <table border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" style="width:100%;"> <tbody> <tr> <td>&nbsp;</td> <td>Үйлчилгээний нэр</td> </tr> <tr> <td>1</td> <td>Вакцины гэрчилгээ</td> </tr> <tr> <td>2</td> <td>Нийгмийн даатгалын шимтгэл төлөлтийн талаарх тодорхойлолт</td> </tr> <tr> <td>3</td> <td>Иргэний оршин суугаа хаягийн бүртгэлийн лавлагаа</td> </tr> <tr> <td>4</td> <td>Жолоочийн лавлагаа, мэдээлэл</td> </tr> <tr> <td>5</td> <td>Иргэний үнэмлэхийн лавлагаа</td> </tr> <tr> <td>6</td> <td>Авто тээврийн хэрэгслийн торгуулийн мэдээлэл</td> </tr> <tr> <td>7</td> <td>Жолоодох эрхийн оноо</td> </tr> <tr> <td>8</td> <td>Үл хөдлөх эд хөрөнгөтэй эсэх лавлагаа</td> </tr> <tr> <td>9</td> <td>Шүүхийн шийдвэрээр бусдад өр төлбөргүй эсэх тодорхойлолт /иргэн/</td> </tr> <tr> <td>10</td> <td>Иргэний эрүүгийн хариуцлага хүлээж байгаа эсэх тодорхойлолт</td> </tr> </tbody> </table> <p><strong>Эрэлттэй үйлчилгээ:&nbsp;Олон шатлалт</strong></p> <table border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" style="width:100%;"> <tbody> <tr> <td>&nbsp;</td> <td>Үйлчилгээний нэр</td> </tr> <tr> <td>1</td> <td>Жолооны үнэмлэх солих, нөхөн олгох</td> </tr> <tr> <td>2</td> <td>Иргэний үнэмлэх дахин авах</td> </tr> <tr> <td>3</td> <td>Гадаад паспорт дахин авах</td> </tr> <tr> <td>4</td> <td>Шүүхийн шийдвэрийн архивын лавлагаа (НАГ)</td> </tr> <tr> <td>5</td> <td>Дүрс бичлэгийн техник, хэрэгсэл суурилуулсан талаар цагдаагийн байгууллагын санал (НЦУГ)</td> </tr> </tbody> </table> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:53:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eji</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eji</guid>
</item>
<item>
<title>Элчин сайд С.Энхбаяр Сингапур улсын Ерөнхийлөгчид итгэмжлэх жуух бичгээ өргөн барив</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсаас Бүгд Найрамдах Сингапур Улсад суух Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд С.Энхбаяр 2021 оны 12 дугаар сарын 6-ны өдөр Бүгд Найрамдах Сингапур Улсын Ерөнхийлөгч Хатагтай Халима Яакобд Итгэмжлэх жуух бичгээ өргөн барив.</p> <p>Тэрбээр Итгэмжлэх жуух бичиг гардуулах үеэрээ Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүхийн мэндчилгээг уламжилж, Элчин сайдаар&nbsp; ажиллах хугацаандаа хоёр орны харилцаа, хамтын ажиллагааг улс төр, худалдаа, эдийн засаг, боловсрол, эрүүл мэнд, аялал жуулчлал, байгаль орчин, шинэ технологийн зэрэг салбарт өргөжүүлэн хөгжүүлэх эрмэлзэлтэй байгаагаа онцлон тэмдэглэлээ.</p> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/wwfflb_2021-12-07-2_x974.jpg" width="678" /> <div>&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Бүгд Найрамдах Сингапур Улсын Ерөнхийлөгч Хатагтай Халима Яакоб Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүхэд хариу мэндчилгээ дэвшүүлээд Элчин сайд С.Энхбаярт баяр хүргэж, ажлын өндөр амжилт хүсэв. Түүнчлэн Хатагтай Халима Яакоб хоёр талын харилцаа, хамтын ажиллагааг өргөжүүлэн хөгжүүлэх талаар Элчин сайдтай санал нэг байгаагаа тэмдэглэлээ гэж <u>ГХЯ-наас мэдээллээ.</u></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:37:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejh</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejh</guid>
</item>
<item>
<title>Т.Ялгуун: БНСУ-ын Ерөнхийлөгчийн веб сайтад цоорхой байсан </title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:11px"><em>Өмнөд Солонгосын дунд сургуулийн сурагч охидын дунд гарсан хэрэг хоёр улсын анхаарлын төвд ороод буй.&nbsp;</em></p> <p style="margin-bottom:11px"><em>Ингэхдээ БНСУ-ын Ерөнхийлөгчийн <a href="https://www1.president.go.kr/petitions/602674" target="_blank">сайтад</a>&nbsp;&quot;Монгол охиныг зургаан&nbsp;цаг бүлэглэн танхайрсан дөрвөн&nbsp;этгээдэд хатуу шийтгэл ногдуулж өгнө үү&quot; хэмээх өргөдөл өнгөрсөн Пүрэв гарагт гарч, өргөдөлд санал өгсөн хүний тоо&nbsp;200 мянгыг давжээ.</em></p> <div class="ikon-block-container"><em>БНСУ-ын Ерөнхийлөгчийн сайтад тавигдсан өргөдөл 200 мянгаас дээш санал авсан тохиолдолд тухайн&nbsp;асуудал нь Ерөнхийлөгчийн ажлын албанд хүрч, яаралтай арга хэмжээ авахад түлхэц болдог байна.</em></div> <p style="margin-bottom:11px"><em>Ийнхүү санал өгөхөд Монгол Улсын иргэд цахим сүлжээнд идэвхтэй уриалга гаргаж оролцсон.</em></p> <p style="margin-bottom:11px"><em>Тэгвэл тус жишээн дээр үндэслэн аливаа веб сайтад&nbsp;платформуудаар&nbsp;дамжуулан санал өгөх нь ямар эрсдэлтэй байдаг талаар иргэдэд сэрэмжлүүлэг болгох үүднээс <strong>Кибер аюулгүй байдлын мэргэжилтэн, багш, <a href="https://www.youtube.com/fantasm" target="_blank">юүтүбер&nbsp;</a></strong><span style="font-size:11pt"><span style="line-height:107%"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"><strong>Т</strong></span></span></span><strong>.Ялгуунтай товч ярилцлаа.&nbsp;</strong></em></p> <hr /> <hr /> <p><strong>-&nbsp;БНСУ-д гарсан монгол охины хэрэгтэй холбоотойгоор тус улсын Ерөнхийлөгчийн веб хуудсанд гарсан өргөдөлд монголчууд саналаа идэвхтэй өглөө. Санал өгөхдөө ихэвчлэн фэйсбүүкээр дамжуулан нэвтэрч саналаа баталгаажуулсан байгаа. Өөрийг чинь тус сайтад тест хийж үзсэн гэж сонссон. Ямар үр дүн гарсныг хуваалцаж болох уу?</strong><br /> <br /> - Бидний эндээс хийж чадах зүйл нь саналыг 200 мянга хүрэхэд хувь нэмрээ оруулах явдал учраас хувь хүний зүгээс дагаад явж болж байгаа. Харин мэргэжлийн хүний үүднээс харвал эрсдэл учирч болзошгүй гэдгийг хүмүүст анхааруулах нь зөв байх.<br /> <br /> Миний хувьд кибер аюулгүй байдлын судлаач, дээрээс нь Монголоос олон хүн тус веб сайт руу хандалт үүсгэж байгаа болохоор тодорхой хэмжээнд сэжиг төрөөд, туршилт хийж үзсэн. Гэтэл бодож байснаас муухан үр дүн гарсан.<br /> <br /> <strong>-&nbsp;Муухан үр дүн гэдгээ тодруулахгүй юу?</strong><br /> <br /> - Санал өгөхөд тухайн солонгос веб сайтаас фэйсбүүк рүү холболт үүсгэж байгаа бөгөөд энэ нь OAuth , API түлхүүрээр утгаа дамжуулж байгаа. Энэхүү процесс нь веб аппликэйшн бүрд&nbsp;хийгддэг хэвийн үзэгдэл гэж хэлж болно. Бусад веб сайтууд дээр ч гэсэн энэхүү аргыг ашигладаг.<br /> <br /> Би эхлээд гар аргаар туршилт хийхдээ энгийн код ажиллуулж үзэхэд ажиллаж байсан. Үүний дараа илүү баримттай үр дүн гаргадаг хэрэглүүрийг ашиглан туршиж, үр дүнг нь харахад өндөр болон дунд түвшний эмзэг байдлууд нэлээд олон гарч ирсэн.<br /> <br /> <a data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=http://www1.president.go.kr&amp;source=gmail&amp;ust=1639015344275000&amp;usg=AOvVaw3nMuaj5wdF4auTo8t6O900" href="http://www1.president.go.kr/" target="_blank">www1.president.go.kr</a>&nbsp;веб сайт руу хандалт үүсгээд веб хөтөч дээр агуулагддаг cookie файлын &quot;session&quot; утгыг дамжуулах үед цоорхой гарсан. Энэ алдаа нь storage\images хэсэг дээрээс олдсон цоорхой юм. Тодруулбал,&nbsp;<a data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=http://www1.president.go.kr&amp;source=gmail&amp;ust=1639015344275000&amp;usg=AOvVaw3nMuaj5wdF4auTo8t6O900" href="http://www1.president.go.kr/" target="_blank">www1.president.go.kr</a>&nbsp;веб сайтад бүртгэлтэй мэдээ оруулдаг хэрэглэгчдийн, ялангуяа админ хэрэглэгчийн нууц үгийг хийхгүйгээр нэвтрэх түлхүүрийг хулгайлах боломжтой цоорхой гэсэн үг л дээ. Энэхүү цоорхой нь фэйсбүүктэй ямар ч холбоогүй бөгөөд тухайн Солонгос улсын Ерөнхийлөгчийн веб сайтын цоорхойг хакерууд ашиглаж нэвтрээд мэдээллийг хулгайлах, фэйсбүүк, твиттер болон бусад платформтой аюулгүй холбогдож байгаа хэсгийн кодыг хүссэнээрээ өөрчилж өөрийнхөө бэлдсэн веб сайт руу чиглүүлэх эрсдэлтэй шүү гэсэн утга санаатай.<br /> <br /> <strong>-&nbsp;Цоорхойтой веб сайтад нэвтрэхэд учирч болох эрсдэлийн талаар тайлбарлахгүй юу?</strong><br /> <br /> - Нэг хакер байлаа гэж бодоход тухайн веб сайт дээр бидний хийж байгаа үйлдэл бүрийг тайлж унших боломжтой юм. Одоогийн санал өгөхөд асуудал гараагүй ч цаашдаа анхаарч байх нь зөв.<br /> <br /> Өөрөөр хэлбэл, БНСУ-ын Ерөнхийлөгчийн веб сайтад та саналын баталгаажуулалт хийснээр мэдээллээ алдаж байна гэж хэлээгүй. Алдах эрсдэл бий гэдгийг анхааруулж байгааг ойлгоорой. Тухайн сайт дээр гэхэд ашигласан шифрлэлт нь сул байсан бөгөөд хакерууд тайлах боломжтой буюу эрсдэл өндөртэй гэсэн үг.<br /> <br /> <strong>-&nbsp;Сая санал өгөхдөө фэйсбүүкээр баталгаажуулалт хийсэн хүмүүс ямар үйлдэл хийж эрсдэлээс өөрийгөө хамгаалах вэ?</strong><br /> <br /> - Хэрвээ танд сэжигтэй санагдаж байвал Фэйсбүүк дэх Settings цэсийн Apps and Websites цэс рүү орвол баталгаажуулалт хийсэн гэх утга илэрхийлсэн солонгос 청와대 бичгийг remove хийснээр тухайн веб сайтаас холбоогоо тасалж байна гэсэн үг. Мөн <span class="ikon-shareable-twitter">өөрийн хувийн мэдээллийн аюулгүй байдлаа хамгаалж дахин иймэрхүү цоорхойтой веб сайт руу хандахгүй байх хэрэгтэй.</span><br /> <br /> Нэмж хэлэхэд ихэнх хүн 100, 200 мянга гэх мэтээр олон хүн хандаад, олон инфлүүнсэр уриалаад эхлэхээр автоматаар шууд тухайн веб сайтыг аюулгүй гэж ойлгодог. Энэ бол маш буруу ойлголт. Мөн хэн нэгэн нөлөөлөгчийг болон олны хандлагыг дагаад ямар нэгэн веб сайтад хандахаасаа урьтаж аюулгүй байдал тал дээрээ анхаарч нягтлах хэрэгтэй гэж зөвлөх байна.</p> <p><strong>- Баярлалаа.</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:21:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej3</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej3</guid>
</item>
<item>
<title>Инстаграм компани өсвөр үеийнхний хэрэглээг хязгаарлах арга хэмжээ авав</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Мета (хуучнаар Фэйсбүүк) компанийн эзэмшдэг Инстаграм үйлчилгээ өсвөр үеийнхний хэрэглээг хязгаарлах арга хэмжээг авснаа өчигдөр зарлажээ.</p> <p>&ldquo;Take A Break&rdquo; нэртэй энэ функцийг ашигласнаар Инстаграм үйлчилгээний аппликэйшн өөрөө хэт удаан хэрэглэж байгааг нь өсвөр насныханд сануулж, түр завсарлахыг зөвлөх юм байна.</p> <p>Шинэ функцийг өчигдрөөс эхлэн АНУ, Их Британи, Ирланд, Канад, Шинэ Зеланд, Австралийн зах зээлд нэвтрүүлсэн бол ирэх оны эхээр дэлхийн бусад бүх улсын зах зээлд нэвтрүүлэхээр төлөвлөжээ.</p> <p>Фэйсбүүк компанид ажиллаж байсан Фрэнсис Хоген хэмээх эмэгтэй саяхан тус компани орлого олохын тулд нийгэмд хортой агуулгыг түгээх, дэмжих бодлого баримталдаг тухай баримт мэдээллийг задруулсан билээ.</p> <p>Тухайлбал Инстаграм үйлчилгээ өсвөр насныхны, ялангуяа охидын сэтгэцийн эрүүл мэндэд сөргөөр нөлөөлж, хоолны дуршлыг бууруулах, зарим тохиолдолд амиа хорлох сэдэл&nbsp;төрүүлдгийг харуулсан Фэйсбүүкийн дотоод судалгааны материалыг тэр ил болгосон юм.</p> <p>Үүнтэй холбоотойгоор АНУ болон Европын орнуудын эрх баригчид&nbsp;Инстаграм үйлчилгээнд тавих хяналт зохицуулалтаа чангатгах талаар хэлэлцэж байна.</p> <p>Инстаграм компани өчигдөр бас эцэг эхчүүд хүүхдийнхээ хэрэглээг хөндлөнгөөс хянах зориулалттай шинэ функцийг ирэх оны эхээр нэвтрүүлэх төлөвлөгөөтэй байгаагаа мэдээлжээ.</p> <p>Бас өөрийг нь дагаагүй хэн нэгнийг нийтлэлдээ холбох (tagging or mentioning) боломжийг өсвөр насны хэрэглэгчдийн хувьд хаахаар төлөвлөснөө зарласан байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Associated Press</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:17:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejg</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejg</guid>
</item>
<item>
<title>УБТЗ Ази-Европыг холбосон гол замынхаа 80 хувийг олон улсын жишигт нийцсэн замаар шинэчлээд байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px;">Монгол Улсын нийт ачаа тээврийн 70 гаруй хувийг төмөр замаар тээвэрлэдэг. Тэр тусмаа цар тахлын хүнд үед агаарын болон авто тээвэр зогсонги байдалд орж ихэнх ачааг төмөр замаар тээвэрлэж байгаа.</p> <p style="margin-bottom: 11px;">Мөн Ази&ndash;Европын&nbsp; хоорондох их хэмжээний ачаа &ldquo;Улаанбаатар төмөр зам&rdquo; ХНН-ийн гол замаар дамжин өнгөрдөг. Сүүлийн жилүүдэд төмөр замын тээврийн хэмжээ эрчимтэй өсөн нэмэгдэж байгаатай холбогдуулан &ldquo;Улаанбаатар төмөр зам&rdquo; ХНН тээх, нэвтрүүлэх хүчин чадлаа нэмэгдүүлэхэд онцгой анхаарч 2021 онд гол замдаа 80,7 километр их засварын ажил хийж, 7 өртөө зөрлөгийн замыг өргөтгөж, алсын автомат удирдлагатай 1 зөрлөгийг шинээр байгууллаа.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/vshid8_1_2.__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/vshid8_1_2.__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Энэхүү замын их засварын ажлын хүрээнд Толгойт-Амгалан хоорондын 17 км замыг, мөн Замын-Үүдээс улсын хил хүртэлх 3,3 км замыг шинэчлэх ажил багтсан юм. 2021 онд нийтдээ 80,7 км замын их засварын ажил хийгдсэнээр УБТЗ-ын нэвтрүүлэх хүчин чадал өсөж, хөдөлгөөний аюулгүй байдал хангагдаж, төмөр замын тасралтгүй, найдвартай байдал улам сайжирч байна.</p> <p class="phalf">&ldquo;Улаанбаатар төмөр зам&rdquo; ХНН суурь бүтцээ шинэчлэх ажлыг эрчимтэй хийж байгаа бөгөөд өнөөдөр гол замынхаа 80 хувийг олон улсын жишигт нийцсэн зам болгож шинэчлээд байна.</p> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:10:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejf</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejf</guid>
</item>
<item>
<title>Дөрөлж нуураас шатахуун ачсан машиныг татан гаргажээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хөвсгөл аймгийн төвөөс баруун хойд зүгт 144 километрт, Цагаан-Уул сумын Тосон багийн нутагт орших Дөрөлж нуурт&nbsp;живсэн шатахуун ачсан яваад живсэн чиргүүлтэй автомашиныг өчигдөр татан гаргажээ.</p> <p>Аймгийн Онцгой байдлын газрын дарга, хурандаа Ё.Пүрэвсүрэнгээр ахлуулсан алба хаагчид, Засаг даргын тамгын газрын ажилтнууд хамтран дөрвөн өдөр үүрэг гүйцэтгэсэн юм.</p> <p>Алба хаагчид мөсийг 100 метр гудамлаж, таван метр өргөнтэй хөрөөдөж шатахуун ачсан автомашиныг &nbsp;гаргасан. Нуурын мөсний зузаан 60 см, усны гүн нь 3.1 метр байлаа гэж <strong>Онцгой байдлын ерөнхий газраас мэдээллээ.</strong></p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_18026 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/ztjb5w_imported_image_x974.jpg', w: 904, h: 674 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7cj3im_imported_image_x974.jpg', w: 720, h: 960 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/lqfyvw_imported_image_x974.jpg', w: 960, h: 540 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/j92e24_imported_image_x974.jpg', w: 768, h: 1024 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7cel77_imported_image_x974.jpg', w: 960, h: 720 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/2n54v9_imported_image_x974.jpg', w: 1024, h: 768 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/az41gi_imported_image_x974.jpg', w: 943, h: 688 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/62i8c2_imported_image_x974.jpg', w: 960, h: 540 }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/ztjb5w_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7cj3im_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/lqfyvw_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/j92e24_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7cel77_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/2n54v9_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/az41gi_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_18026, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/62i8c2_imported_image_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 10:01:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej1</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej1</guid>
</item>
<item>
<title>Сайхан дурсамж эндээс эхэлнэ. /Good memories start here/</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: center;"><img alt="" src="https://content.ikon.mn/raw/2021/12/7/13244/1.jpg" style="width: 350px; height: 350px;" /></p> <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">БиСиТи ХХК /Bestcomputers/ нь 2021 оны 01 сард Transcend брэндийн Монгол дахь албан ёсны дистрибьютер компани болсон. Та бүхэнд Transcend компанийн түүхээс товч танилцуулъя.</p> <p style="text-align: justify;">Transcend компанийг 1988 онд Чун-Вон Шу, Питер үүсгэн байгуулсан ба төв байр нь Тайвань улсын Тайпей хотод байрладаг. Өнөөдөр Transcend нь дэлхий даяар 13 оффистой, дижитал хадгалалт, мультимедиа болон үйлдвэрлэлийн бүтээгдэхүүний дэлхийн тэргүүлэгч брэнд болжээ. Тус компани бүх бүтээгдэхүүнээ өөрсдөө зохион бүтээж, хөгжүүлж, үйлдвэрлээд зогсохгүй зах зээлд нийлүүлж, борлуулдаг. Transcend нь хэрэглэгчдэд чиглэсэн бүтээгдэхүүн үйлчилгээний сайжруулалтыг цаг алдахгүй боловсруулж үйлдвэрлэлд нэвтрүүлдэг нь тэдний ялгарах онцлог болдог.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><a href="https://bestcomputers.mn/productSearch?keyword=transcend&amp;post_type=product" target="_blank"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/o1cbp6_1_copy_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/o1cbp6_1_copy_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 50%;">&nbsp;</div> </a></div> <p style="text-align: center;"><strong>Та зурган дарж Transcend брэндийн бүтээгдэхүүнтэй танилцах боломжтой.</strong></p> <p style="text-align: justify;">Компьютерийн дагалдах хэрэгсэл болох RAM/түр санах ой/, HDD/хатуу диск/, SSD диск, Card reader, USB флаш диск, memory card зэрэг 2000 гаруй тэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг үйлдвэрлэн АНУ, Герман, Нидерланд, Их Британи, Япон, Хонг Конг, Хятад, Өмнөд Солонгост зах зээл нийлүүлдэг. Transcend Inc нь ISO 9001, ISO 14001, QC80000 стандартын санах ойн модуль үйлдвэрлэх эрхтэй Тайванд анхных, дэлхийд 2 дахь компани болсон.</p> <p style="text-align: justify;">Бид илүү сайн маргаашийг авчрахын төлөө бүхнээ зориулдаг.</p> <p style="text-align: justify;">Ногоон гэж бод, ногоон болго. Транссенд эрдэнэт эх дэлхийгээ хамгаалах нэн яаралтай бөгөөд үүрэг хариуцлагаа ухамсарлаж, шаардлагагүй хэрэглээ, хүрээлэн буй орчны бохирдол, хүргэлтийн үеийн илүүдэл хог хаягдал гэх мэт бүтээгдэхүүний байгаль орчинд учирч болзошгүй нөлөөллийг бууруулахад бүх хүчээ зориулж ажилладаг. Гадаад орчны болон дотоод стандартын аль алинд нь нийцсэн өндөр чанартай, байгальд ээлтэй бүтээгдэхүүн нийлүүлснээр Transcend нь ногоон хөтөлбөрийг дэмжиж, зөвхөн бидний төдийгүй бидний ирээдүй хойч үеийнхэнд илүү сайн ертөнцийг бий болгохыг төлөө ажилладаг. Өөрөөр хэлбэл Transcend брэнд нь байгальд удаан задардаг хуванцар материалуудыг дахин боловсруулах зарчмаар шинэ бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэхэд ашигладаг.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><a href="https://bestcomputers.mn/productSearch?keyword=transcend&amp;post_type=product" target="_blank"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/hr6d4b_2_copy_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/hr6d4b_2_copy_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 50%;">&nbsp;</div> </a></div> <p style="text-align: center;"><strong>Та зурган дарж Transcend брэндийн бүтээгдэхүүнтэй танилцах боломжтой.</strong></p> <p style="text-align: justify;">Та Transcend брэндийн бараа бүтээгдэхүүнтэй танилцах /bestcomputers.mn/ эсвэл бүтээгдэхүүний талаар дэлгэрэнгүй зөвлөгөө мэдээлэл авахыг хүсвэл <a href="tel: 75756677">7575-6677</a> дугаарт холбогдоорой.</p> <p>&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">Хэрэглэгч та ч гэсэн эх дэлхийгээ хамгаалах үйлсэд нэгдээрэй.</h1> <h1 style="text-align: center;">Transcend бол Best</h1> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 09:59:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eiz</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eiz</guid>
</item>
<item>
<title>Тархины үхэлтэй донороос зүрх шилжүүлэн суулгах мэс заслын эмчилгээг эхлүүлэх бэлтгэл хийгдэж эхэллээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Эрхтэн шилжүүлэн суулгах үндэсний төв байгуулах ажлын хүрээнд улсын гуравдугаар төв эмнэлэг, улсын нэгдүгээр төв эмнэлгийн зүрх судасны мэс заслын болон зүрхний эмгэг судлалын эмч нараас бүрдсэн зүрх шилжүүлэн суулгах үндэсний багийг байгуулжээ.</p> <div class="ikon-block-container">Энэхүү баг&nbsp;байгуулагдсанаар&nbsp;зүрх шилжүүлэн суулгах эмчилгээний удирдамж, журам боловсруулан батлуулах, Тархины үхэлтэй донороос Зүрх шилжүүлэн суулгах мэс заслын эмчилгээг манай улсад эхлүүлэх бэлтгэл ажлыг хангах, энэ эмчилгээнд орох шаардлагатай эмчлүүлэгч нарын бүртгэл, хүлээх жагсаалтыг үүсгэх, эмнэлгийн&nbsp;хяналтад&nbsp;авах, мэс заслыг нутагшуулах зорилготой юм.</div> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/67oplm_photo_2021-12-07_16-59-40_x974.jpg" width="678" /> <div class="ikcaption">ЭМЯ</div> </div> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/0hcubq_photo_2021-12-07_17-04-09_x974.jpg" width="678" /> <div class="ikcaption">ЭМЯ</div> </div> <div class="ikimage ikonbigimage center678" contenteditable="false"><img src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/x2xgs8_photo_2021-12-07_17-00-04_x974.jpg" width="678" /> <div class="ikcaption">ЭМЯ</div> </div> <p class="phalf">Үндэсний баг байгуулах ажиллагаанд&nbsp;ЭМЯ-ны Төрийн&nbsp;нарийн бичгийн дарга Ц.Эрдэмбилэг,&nbsp;ЭМЯ-ны&nbsp;ЭТҮГ-ын&nbsp;дарга Б.Буянтогтох, ЭМХТ-ийн ерөнхий&nbsp;захирал&nbsp;Б.Нарантуяа,&nbsp;УГТЭ-ийн захирал Ц.Төмөр-Очир,&nbsp;УНТЭ-ийн захирал&nbsp;Б.Хишигжаргал болон бусад албаны хүмүүс оролцлоо.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 09:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejd</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejd</guid>
</item>
<item>
<title>ҮЙЛ ЯВДАЛ: “Дурсгалт барилгын сэргээн засварлалтын өнөөгийн байдал ба ирээдүй" хэлэлцүүлэг болно</title>
<description>
<![CDATA[ <p><strong>Төрийн ордонд</strong></p> <p><strong>08:00 цагт</strong> Засгийн газрын ээлжит хуралдаан болно.</p> <p><strong>Шангри-Ла&nbsp;зочид буудалд</strong></p> <p><strong>09:00 цагт</strong> &ldquo;Авлигын эсрэг үндэсний чуулган-2021&rdquo; болно.</p> <p><strong>&ldquo;Blue Sky&rdquo; зочид буудалд</strong></p> <p><strong>10:00 цагт</strong>&nbsp;&ldquo;Нэг тархи - Нэгдсэн систем&rdquo; төслийн &ldquo;Онлайн бизнес төв&rdquo; дэд төслийн хүрээнд бизнес эрхлэгч иргэн, аж ахуйн нэгж байгууллагуудад зориулсан үйлчилгээ эрхлэх зөвшөөрөл олгох үйлчилгээг цахимжуулах ажлыг эрчимжүүлэх уулзалт болно.</p> <p><strong>Чингис хаан музейн 7 давхрын хурлын танхимд</strong></p> <p><strong>10:00 цагт</strong> &ldquo;Дурсгалт барилгын сэргээн засварлалтын өнөөгийн байдал ба ирээдүй&quot; хэлэлцүүлэг болно.&nbsp;</p> <p><strong>НҮБ-ын байранд</strong></p> <p><strong>12:00 цагт</strong> Охид, эмэгтэйчүүдийн эсрэг хүчирхийллийн асуудлаарх НҮБ-ын тусгай илтгэгч Рем Алсалем Монгол Улс дахь охид эмэгтэйчүүдийн эсрэг хүчирхийллийн нөхцөл байдалд хийсэн дүн шинжилгээгээ танилцуулна.</p> <p><strong>МҮХАҮТ-д</strong></p> <p><strong>14:00 цагт </strong>&quot;Кластерчилсан хөгжлийн санаачилга&quot; форум болно. Эдийн засгийн салбаруудыг кластераар хөгжүүлэх боломж, Танхимаас хамтран хэрэгжүүлсэн төслийн хүрээнд Монголд бий болсон кластеруудын туршлагаас хуваалцана.</p> <p><strong>Хэвлэлийн хүрээлэнд </strong></p> <p><strong>15:00 цагт</strong> &ldquo;Барилгын салбарт хөдөлмөрлөх эрхийн зөрчлөөс сэргийлэх нь&rdquo; хэлэлцүүлэг болно.</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 09:18:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ejb</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ejb</guid>
</item>
<item>
<title>"Өмнөговь аймаг руу хот хоорондын зорчигч тээврийн автобус явж эхэлсэн"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Коронавирусийн халдварын улмаас Өмнөговь аймаг руу зорчих иргэдийн хөдөлгөөнийг хязгаарласан байсан юм. Харин хот хоорондын зорчигч тээврийн хөдөлгөөнийг нээсэн байна.</p> <p>Энэ талаар<strong> Өмнөговь аймгийн автотээврийн төвөөс</strong> &quot;Хот хоорондын нийтийн зорчигч тээврийн автобус хуваарийн дагуу явж эхэлсэн.</p> <p>УБ.Драгон-Ду.Сайнцагаан- Өм.Даланзадгад чиглэлд Мягмар, Бямба, Ням&nbsp;гарагт&nbsp;УБ.Драгон авто вокзалаас, Өм.Даланзадгад-Ду.Сайнцагаан-УБ.Драгон чиглэлд Даваа, Лхагва, Ням&nbsp;гарагт Өмнөговь аймгийн автотээврийн төвөөс тус тус өглөө 09:00 цагаас явна.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Аймгийн Онцгой комиссын шийдвэрийн дагуу иргэдээс smartgovi.com&nbsp;зөвшөөрөл болон шинжилгээний хариу шаардахгүй.</span></p> <p>Хот хоорондын зорчигч тээврийн автобус том хүнд 38,400, хүүхэд 19,100 төгрөгөөр үйлчилж байгаа&quot;-г мэдээллээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 09:18:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eja</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eja</guid>
</item>
<item>
<title>Хүмүүс хүүхэд төрүүлэхээ багасгавал соёл иргэншил сүйрэх аюултайг Илон Маск анхааруулжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Дэлхийн хүн амын хэт өсөлт манай гарагт аюул учруулж буй тухай олон хүн ярьдаг. Харин дэлхийн хамгийн баян хүн, Америкийн бизнесмэн Илон Маск энэ тал дээр эсрэг байр суурьтай байна.</p> <p>&ldquo;Манай соёл иргэншлийн хамгийн том эрсдэлүүдийн нэг нь хүн амын дунд хурдацтай буурч буй шинэ төрөлтийн хувь хэмжээ юм&rdquo; гэж тэр Wall Street Journal сэтгүүлээс жил бүр зохион байгуулдаг CEO Council арга хэмжээнд оролцохдоо хэлжээ.</p> <p>&ldquo;Маш олон хүн, их ухаантай хүмүүс хүртэл дэлхийн хүн амын хэт өсөлтөөс болгоомжилдог. Би үүний эсрэг байр суурьтай байна. Тоо баримтыг харцгаа. Хэрвээ хүмүүс хүүхэд төрүүлэхээ багасгавал манай соёл иргэншил сүйрэх аюултай. Миний үгийг тэмдэглэж аваарай&rdquo; гэж зургаан хүүхдийн эцэг Маск нэмж хэлсэн байна.</p> <p>Дэлхийн Банкны судалгаанаас үзвэл дэлхийн хүн амын дунд төрөлтийн хувь хэмжээ 1960 оны үеэс хойш тасралтгүй буурсан байдаг.</p> <p>Өчигдөр бас Маск хүн хэт урт удаан амьдрах шаардлагагүй гэж бодож явдгаа ярьжээ.</p> <p>&ldquo;Хүний үзэл бодол амьдралынх нь турш өөрчлөгддөггүй. Тиймээс үхэх чухал шаардлага бий гэж би үздэг. Хэрвээ хүмүүс мөнх амьдардаг болчихвол ямар ч шинэ санааг хүлээж авдаггүй, хөшүүн хойрго нийгэм бий болно&rdquo; гэж тэр хэлсэн байна.</p> <p>Өнгөрсөн долоо хоногт Илон Маск твиттер хуудсандаа 70-аас дээш настнуудын улс төрийн албан тушаал хаших эрхийг хязгаарлах санаа гаргаж байв.</p> <p>&ldquo;Конгресс, Сенат, ерөнхийлөгчийн албанд насны доод хэмжээг тогтоосон байдаг. Үүнтэй ижил насны дээд хэмжээг ч бас зааж өгөх хэрэгтэй&rdquo; гэж Маск бичиж байжээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Business Insider</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 09:16:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej9</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej9</guid>
</item>
<item>
<title>Цахим худалдааны market.mn нь ногдол ашиг хуваарилдаг болно </title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify; margin-bottom:11px">Монголын анхны цахим худалдааны байгууллагуудын нэг болох market.mn сайтын үйл ажиллагааг эрхэлдэг Аривайз ХХК нь өнгөрсөн хугацаанд цуглуулсан туршлага, хөгжүүлсэн технологиуд дээрээ суурилан хурдтай өсөж буй цахим худалдааны бизнесээ өргөжүүлэх болон market.shop төслийг санхүүжүүлэх зорилгоор &ldquo;Market shop coin&rdquo;-ыг олон нийтэд санал болгохоор болжээ.</p> <p>Market.shop цахим худалдааны цогц шийдэл бүхий технологийн төслийг 2021 оны 3 сараас хойш хөгжүүлж байгаа бөгөөд 2022.08 сард Монголын зах зээлд нэвтрүүлнэ. Тус төсөл амжилттай хэрэгжсэнээр жижиг, дунд үйлдвэрлэл болон худалдаа эрхлэгчид вэб сайт нээх , захиалга бүртгэх систем,&nbsp; агуулахын систем, хангамжийн систем, хүргэлтийн аппликэйшн, дундын оффис, дундын агуулах ашиглан цахим худалдаагаа хялбар хийх боломжтой болно.</p> <p>Market.shop нь олон хэлний сонголттой, гадаад төлбөр тооцоо, ложистикийн системүүдтэй холбогдох шийдэлтэй хөгжүүлэгдэж байгаа бөгөөд энэхүү цогц системийг ашиглан Монголын бүтээгдэхүүнийг гадаад зах зээлүүдэд борлуулах нэгэн гарц нээгдэнэ.</p> <p>Өөрийн койн эзэмшигчдэдээ өөрийн виртуал хөрөнгөтэй болоод зогсохгүй market.mn цахим худалдааны ашгийн 30%-ийг сар бүр ногдол ашиг болгон олгох, market.mn цахим хуудсаар бүтээгдэхүүн борлуулах эрх, мөн market.shop цогц системийг ашиглалтад оруулснаар мөн ашгийнх нь 30%-ийг ногдол ашгаар олгох юм байна. Цаашид худалдан авагч нартаа койны урамшуулал авах, койноор урамшууллын оноо цуглуулж бүтээгдэхүүн худалдан авах эрх гэх мэт олон боломжууд бий болсноор хамгийн богино хугацаанд, тогтмол өгөөжөө өгөх виртуал хөрөнгөтэй болох боломжийг нийт хэрэглэгчид, бизнес эрхлэгчдэдээ санал болгох бэлтгэл ажил амжилттай хийгдэж дуусаж байна.</p> <p>&ldquo;Дэлхийн зах зээлд нэвтрэх дижитал хөрөнгийн бирж&rdquo; уриатайгаар Америкийн Modulus компанийн албан ёсны зөвшөөрөлтэй олон улсын стандарт бүхий биржийн систем бүхий &ldquo;CAPEX.MN&rdquo; биржээр &ldquo;Market shop coin&rdquo;-ыг арилжаалах санамж бичгийг байгууллаа.</p> <p><a href="http://coin.market.mn/" target="_blank">http://coin.market.mn/</a></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/dkexgh___ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/dkexgh___x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:58:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eir</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eir</guid>
</item>
<item>
<title>TELEXA КОЙН: 12.08-нд 20:00 цагт анхдагч зах зээлийн арилжаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Дансаа цэнэглээд! IEO-д оролцоорой!</p> <p>Telexa.mn арилжааны биржийн Telexa (TLXA) койны анхдагч зах зээлийн арилжаа (IEO) нээлтийн нээлт ӨНӨӨДӨР буюу 12-р сарын 8-ны өдрийн 20:00 ц ]]>
<![CDATA[ агт эхлэх гэж байгаа тул та яаралтай бүртгүүлж, дансаа цэнэглээрэй. Танд ердөө 2 минут л хангалттай.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7pzuku_IEO_1080x1080_Article_thumbnail_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/7pzuku_IEO_1080x1080_Article_thumbnail_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Та IEO-д оролцсоноор мөн 100,000,000 ТӨГРӨГИЙН ШАГНАЛЫН САНТАЙ TELEXA TOURNAMENT-д оролцох эрхийн эзэн болох боломжтой!&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container" style="text-align: center;"><br /> 7 ХОНОГ бүр арилжаанд оролцож, хамгийн амжилттай суралцаж буй 100 трейдер оролцогчдодоо 250,000-10,000,000 төгрөгийн шагналыг өгөхөөр төлөвлөөд байна.</div> <p class="phalf">Тэмцээн Telexa.mn апп-ын &ldquo;ТОГЛООМЫН ГОРИМ&rdquo; хэсэгт явагдах ба бүх оролцогчдын тэмцээний явц олон нийтэд нээлттэй харагдах юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16 right iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/h1uy7h_Telexa_screenshot_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/h1uy7h_Telexa_screenshot_x800.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 188.05555555555554%;">&nbsp;</div> </div> <h1 class="phalf" style="text-align: center;">Комедиан Батбилэг VS Фото модель Мөнхмарал</h1> <p>Ташрамд хэлэхэд, манай тэмцээний жаврыг үргээж комедиан Батбилэг &ldquo;Ийм БолГоё&rdquo; ТББ-г, фото модель Мөнхмарал &ldquo;Азтай Савар&rdquo; ТББ-г тус тус төлөөлөн өрсөлдөж эхлээд байна. Хоёр оролцогч маань 5,000,000 төгрөгийн шагналын сангийн төлөө 5 хоногийн турш өрсөлдөж байгаа ба ялагч ӨНӨӨДӨР буюу 12-р сарын 8-ны өдрийн 15:00 цагт Telexa.mn фэйсбүүк хуудсаар 15:00 цагт LIVE-р тодорно. Батбилэг, Мөнхмарал нар хожсон шагналын санг бүхлээр нь төлөөлөн оролцож буй байгууллагадаа хандивлах юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b7rhhq_1920x1080_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b7rhhq_1920x1080_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-top:16px; margin-bottom:13px; text-align:justify">Тус тэмцээнд та өөрийн бус хийсвэр мөнгөөр оролцсоноор ямар ч эрсдэлгүйгээр крипто ба үнэт цаасны зах зээлийн арилжаанд суралцах ба бодит мөнгөн шагналын эзэн болох юм. Өөрийн мэдлэг туршлагаа ахиулангаа зөв, хариуцлагатай арилжиж суралцах жинхэнэ боломж бүрдлээ!&nbsp;</p> <p>Дансаа нээлгээд IEO-д оролцоорой! Тэмцээнд оролцож ялагч болоорой! Танд амжилт хүсье!</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/r1v6mp_Telexa_Tournament_100mil_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/r1v6mp_Telexa_Tournament_100mil_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-top:16px; margin-bottom:13px; text-align:justify">Бүртгүүлэх, данс нээлгэх:</p> <p><a href="http://www.telexa.mn" target="_blank">www.telexa.mn</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:56:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eiv</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eiv</guid>
</item>
<item>
<title>Түүхийг өгүүлж, ирээдүйг бүтээж буй он жилүүд</title>
<description>
<![CDATA[ <p>XX&nbsp;зуун, одоогоос хэдхэн жилийн өмнө бид бүхэн бичгийн машин, сампин ашиглаад бүхий л ажлаа нугалдаг байлаа. Эрдэм шинжилгээний болон машин сорилтын тайлан, хөдөө явах ажлын удирдамж маршрут, илтгэх хуудас гээд бүх зүйлээ л өөрсдөө голдуу бичгийн машин дээр тоншдог байсан.</p> <div class="ikon-block-container"> <p style="text-align: right;"><em>~ Би анхны арван хурууны бичээч хүн. Германы &quot; Оптима&quot; бичгийн машинаар тэмцээнд орж байлаа. Дөнгөж сурч байсан үе. Шалгалтад ороод минутад 200 тэмдэгт бичиж байжээ.</em></p> <p style="text-align: right;"><em>Бадарч Алтанцэцэг&nbsp;</em></p> </div> <p>Шилжилтийн үеийн нийгэмд төрж өссөн 90-ээд оныхны хувьд үздэг кино, тоглодог тоглоом, сонсдог хөгжим одоо үетэй харьцуулбал тэс өөр ертөнц гэж хэлэхэд маргах зүйлгүй. Компьютер, интернэт гэж мэдэх нь байтугай гар утас ч гэж мэддэггүй байсан цаг үе.</p> <p>Өргөн хүрээтэй, хар цагаанаар гардаг зурагтынхаа өмнө гэр бүлээрээ тойрч суугаад, зурагтгүй нэг нь хөршийнхөө хаалгыг тогшоод хамтдаа кино үздэг байжээ.</p> <div class="ikon-block-container" style="text-align: right;"><em>~ Цаг хугацаа бүхнийг түрэн хувиргадаг атлаа өөрөө эс гүйцэгдэнэ. Технологийн хөгжил ч ялгаагүй.&nbsp; &nbsp;&nbsp;</em></div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/o5s2x6_ikon-News-banner-1_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/o5s2x6_ikon-News-banner-1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 59.56249999999999%;">&nbsp;</div> </div> <p>Харин одоо бид эргэдэг хүрдтэй гэрийн утасны аппаратыг хэрхэн ашиглахаа мэдэхгүй шинэ үе, нийгмийн амьдралд алхан орсон. Цаг хугацааны эрхээр бидний эдэлж хэрэглэж байгаа технологийн бүтээгдэхүүн өөрчлөгдсөөр байна. Хүн төрөлхтөн ч мөн адил технологийн эрин үед амьдарч байгаа гэдгээ санаж&nbsp; шинийг эрэлхийлж судлаач сэтгэхүйгээр аливаад ханддаг болсон. Компьютер, гар утас, интернэт гэх мэт ухаалаг технологийн ачаар бидний амьдрал зарим талаараа илүү хялбар, илүү сонирхолтой болж байгаа.</p> <div class="ikon-block-container" style="text-align: right;"><em>~ Хүн төрөлхтөн ч мөн адил жилээс жилд урагшилсаар, амьдрал үргэлжилсээр ...</em></div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/9g3i1j_ikon-News-banner-2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/9g3i1j_ikon-News-banner-2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 59.56249999999999%;">&nbsp;</div> </div> <p>Орчин үеийн, хамгийн шинэлэг технологийн бүтээгдэхүүнийг албан ёсны эрхтэйгээр танд хүргэдэг <a href="https://itstore.mn/" target="_blank">itstore.</a><a href="https://itstore.mn/" target="_blank">mn</a>-нд &ldquo;Шинэ жил 2021 ~ 2022&rdquo; оны сүүлийн хамгийн том, хамгийн гоё бэлэгтэй, хямдралтай урамшуулал эхэллээ. Зөөврийн компьютер авахад принтер болон бусад хэрэгцээт 3-4 бэлэг дагалдаж байгаа бөгөөд урамшуулал 12 сарын 31-ний он солигдох мөчийг дуустал үргэлжлэх болно. Ташрамд хэлэхэд захиалга бүрд хайр шингэсэн гарын бэлэг дагалдана.</p> <p>Үеэс үед түүх болсон, өнө мөнхөд сэтгэлд хоногшсон ДУРСАМЖ-аа өвөртлөөд, ДИЖИТАЛ хөгжил рүү хөтлөх пуужинд суухдаа бэлэн үү?</p> <p>Хялбар | Хурдан | Найдвартай ~ <strong>www.itstore.mn&nbsp;</strong>⛄️</p> <p>Урамшууллын дэлгэрэнгүй мэдээлэл: <a href="https://itstore.mn/" target="_blank">https://itstore.mn/</a></p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_800480 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b62vbd_gallery-1_x974.jpg', w: 1600, h: 953 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/u96409_gallery-2_x974.jpg', w: 1600, h: 953 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/z3dx78_gallery-3_x974.jpg', w: 1600, h: 953 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/bclr67_gallery-4_x974.jpg', w: 1600, h: 953 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/ymefs8_gallery-5_x974.jpg', w: 1600, h: 953 }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_800480, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b62vbd_gallery-1_x320.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_800480, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/u96409_gallery-2_x320.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_800480, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/z3dx78_gallery-3_x320.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_800480, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/bclr67_gallery-4_x320.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_800480, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/ymefs8_gallery-5_x320.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:54:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eiy</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eiy</guid>
</item>
<item>
<title>Испанид шинэ жилийн үдэшлэгт оролцсон 70 орчим эмч, сувилагч коронавирусийн халдвар авчээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Шинэ жилийн үдэшлэгт оролцсон нэг эмнэлгийн эрчимт эмчилгээний тасгийн 70 орчим эмч, сувилагчаас коронавирусийн халдвар илэрсэн тухай Испани улсын эрүүл мэндийн яам өчигдөр мэдээлжээ.</p> <p>Андалуза мужийн засаг захиргаанаас өгсөн мэдээллээр Малага хотын Их Сургуулийн Бүсийн Эмнэлгийн 68 ажилтан шинэ жилийн үдэшлэгт оролцсоныхоо дараа халдвар авсан нь шинжилгээгээр тогтоогдсон юм байна.</p> <p>Арванхоёрдугаар сарын 1-ний өдөр болсон үдэшлэгт нийт 173 хүн оролцжээ. Испанийн эрүүл мэндийн яам халдварын эх үүсвэрийг олохоор ажиллаж байгаагаа мэдээлсэн байна.</p> <p>Үдэшлэгийн бүх зочид вакцины нэмэлт тунд хамрагдсан гэрчилгээ, эсвэл халдвар аваад эдгэрсэн баталгаагаа үзүүлж байж уг баярын арга хэмжээнд оролцсон гэнэ. Болсон явдалтай холбогдуулан Испани улсын ерөнхий сайд Педро Санчез шинэ жилийн баярын үеэр анхаарал болгоомжтой байж, хувийн хамгаалалтаа дээшлүүлэхийг ард иргэддээ уриалжээ.</p> <p>Андалуза мужийн захиргаа хувийн болон төрийн өмчит бүх эмнэлгийн ажилтнуудад шинэ жилийн баярын арга хэмжээнд оролцохгүй байхыг зөвлөсөн байна. Халдвар авсан эмч, сувилагч нарын дотор хүндэрсэн тохиолдол гараагүйг бас мэдээлсэн юм.</p> <p>Өчигдөр бас Испани улсын харьяанд байдаг Балеарын арлуудын нэгэнд коронавирусийн Омикрон хувилбарын дөрвөн тохиолдол шинээр бүртгэгджээ. Өмнөд Африкийн Бүгд Найрамдах Улсаас саяхан буцаж ирсэн эрэгтэй гэр бүлийн хоёр гишүүндээ халдвар тараасан байна. Дөрөв дэх тохиолдол нь мөн ӨАБНУ-аас саяхан эх орондоо буцаж ирсэн хүн байжээ.</p> <p>Ингэснээр Испани улсад бүртгэгдсэн Омикрон хувилбарын батлагдсан тохиолдол нийтдээ тав болж байна.</p> <p><br /> Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:50:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej7</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej7</guid>
</item>
<item>
<title>Нийслэлд нэмэлт тунгийн дархлаажуулалт 37.4 хувьд хүрэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийслэлийн хэмжээнд өчигдөр&nbsp;нийт 5,538 иргэн дархлаажуулалтад хамрагджээ. Тодруулбал,</p> <ul> <li>I тунг 84,</li> <li>II тунг 160,</li> <li>нэмэлт сэргээх тунг 5,294 хүн хийлгэсэн байна.</li> </ul> <p>Вакцинжуулалт эхэлснээс хойш нийслэлийн нийт хүн амын I тунгийн хамралт 74.9 хувь, II тунгийн хамралт 71.6 хувь, нэмэлт тунгийн хамрагдалт 37.4 хувьд хүрэв. Зорилтот бүлгийн буюу 2,978 жирэмсэн эх, 12-15 насны 68,125, 16-17 насны 26,822 хүүхэд тус тус дархлаажуулалтын бүрэн тунд хамрагдаад байна.</p> <div class="ikon-block-container">Өнөөдөр ажиллаж буй дархлаажуулалтын цэгүүдийн байршлыг <a href="https://ikon.mn/n/2ej4" target="_blank">энд дарж</a> харна уу.</div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/8ajm16_262156162_341839014416890_1490349427952726565_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/8ajm16_262156162_341839014416890_1490349427952726565_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 68.54166666666667%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж:<strong> УОК-ын Нэгдсэн шуурхай штаб</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej6</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej6</guid>
</item>
<item>
<title>Ерөнхийлөгчийн сонгуульд нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайлан одоог хүртэл олон нийтэд ил болоогүй байна </title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify">Монгол Улс 2021 онд, цар тахлын хүнд нөхцөлд Ерөнхийлөгчийн сонгуулиа зохион байгуулж, зургаан жилийн хугацаанд төр түших анхны хүнээ сонгосон. Энэ нь бүс нутгийн хэмжээнд сайн туршлага болсон ч иргэдийн мэдэх эрхийн хувьд 2020 оны УИХ-ын сонгуультай харьцуулахад &nbsp;нэг шат ухарсан хэрэг байв.&nbsp;</p> <p>2020 оны УИХ-ын сонгуулийн эрх зүйн орчинд өмнө жилүүдийнхээс дээрдсэн нэг зүйл нь нэр дэвшигчдийн зардлын <strong>явцын </strong>тайлантай танилцах боломжийг хуульд тусгаж өгсөн юм. Тодруулбал,&nbsp;</p> <p>Монгол Улсын Их хурлын сонгуулийн тухай хуулиар&nbsp;&nbsp;</p> <ul> <li><strong>58.4.</strong>Нэр дэвшигч, нам, эвсэл авсан хандив болон сонгуулийн зардлын зарцуулалтын явцын тайланг санал авах өдрөөс гурав хоногийн өмнө нийтэд ил тод мэдээлж, төрийн аудитын дээд байгууллагад хүргүүлнэ.</li> <li><strong>58.5.</strong>Төрийн аудитын дээд байгууллага энэ хуулийн 58.2-т заасан бүрэн эрхийн дагуу мэдээлэл, баримт шаардсан тохиолдолд холбогдох иргэн, хуулийн этгээд мэдээлэл, баримтыг гаргаж өгөх үүрэгтэй.</li> </ul> <h1>ИРГЭДИЙН МЭДЭХ ЭРХ АЛХАМ АЛХМААР УХАРСААР...</h1> <p>Сонгуульд нэр дэвшигчдийн зардлын тайланг санал авах өдрөөс өмнө ийнхүү ил болгох эрх зүйн орчин бүрдсэнээр сонгогчид сонгуульд нэр дэвшигчдийн гарааны тэгш бус байдлыг харьцуулж харах боломжтой болсон ба энэ нь сонголт хийхэд нөлөөлөхүйц нэг хүчин зүйл болсон юм.</p> <p>Мөн сонгуульд зарцуулж буй зардал болон түүний эх үүсвэрээс тухайн нэр дэвшигчийн ашиг сонирхол, холбоо хамаарлыг дүгнэж, харьцуулж харах боломжийг хуулиар олгосон хэдий ч манай улсын шударга сонгуулийг зохион байгуулж, түүнийхээ үйл явц, үр дүнг ил тод мэдээлэх үүрэг хүлээсэн төрийн байгууллагууд зардлын <strong>явцын </strong>гэлтгүй эцсийн тайланг ч ил болгохдоо хойрго хандаж ирсэн.</p> <p>Ил болгосон ч тэрхүү тайланд дүгнэлт хийж, санхүүжилтийнх нь эх үүсвэрийг хянах боломжоор иргэдийг хангаагүй тул сонгуулийн санхүүжилтийн хяналт хийж ажилладаг төрийн бус байгууллагаас хүсэлт гаргаж байж ил болгож байв.&nbsp;</p> <p>Тэгвэл 2021 оны Ерөнхийлөгчийн сонгуулиар энэ хойрго байдал дахин давтагдав. Түүний зэрэгцээ 2020 оны УИХ-ын сонгуулиар бий болсон нэр дэвшигчдийн зардлын явцын тайлантай танилцах эрх зүйн орчин бүдгэрч иргэд, сонгогчид нэр дэвшигчдийн зардлын эцсийн тайлантай сонгох үйл явц өнгөрч, сонголтоо хийснийхээ дараа танилцах боломжтой болсон юм.</p> <p>Ийнхүү 2021 оны Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн зардлын явцын тайланг олон нийтэд ил болгох хуулийн нөхцөл үүсээгүй нь нийтлэлийн эхэнд дурдсанчлан иргэдийн мэдэх эрх нэг алхам ухарсны тод илрэл.</p> <p>Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн зардлын тайланг явцад нь тайлагнах хуулийн зохицуулалт байхгүйн дээр одоогийн хүчин төгөлдөр үйлчилж буй Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн хуульд заасан сонгуулийн зардлын дэлгэрэнгүй тайлантай бүрэн цогцоор нь иргэд танилцах боломжгүй байгаа нь бас нэг асуудал юм.&nbsp;</p> <p>Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн тухай хуулийн &ldquo;Сонгуулийн зардал&rdquo; гэдэгт дараах зүйлсийг багтаах талаар заасан байдаг. Үүнд:</p> <ul> <li>Нам, эвсэл, нэр дэвшигчдийн сонгуулийн хуулийн дагуу нээсэн дансны орлого, зарлагын дэлгэрэнгүй бүрэн мэдээлэл</li> <li>Мөнгөн ба мөнгөн бус хөрөнгийн санхүүгийн тайлан</li> <li>Хувийн аудитын хуулийн этгээдээр хийлгэсэн дүгнэлт гэх мэдээллүүдийг хуульд заасан үзүүлэлтийн дагуу гаргасан дэлгэрэнгүйг хамааруулан ойлгоно.</li> </ul> <p>Үүнээс үзвэл зардлын дэлгэрэнгүй тайлан гэдэгт дээрх бүх ойлголт хамаарах нь.&nbsp;</p> <p>Энэхүү дэлгэрэнгүй тайланг олон нийтэд ил болгох эрх, үүрэг бүхий байгууллага нь Үндэсний Аудитын газар. Харин өнөөдрийн байдлаар тус байгууллагын ил тод мэдээлсэн нийцлийн тайланд зөвхөн дараах мэдээллүүд л багтаж байгаа юм.</p> <ul> <li>Нэр дэвшигчдийн нийт орлогын хэмжээ, (санхүүжилтийн төрлөөр ангилсан)</li> <li>Нэр дэвшигчдийн зардлын хэмжээ, (зардлын утгаар ангилсан)</li> <li>1 сая төгрөгөөс дээш хандив өгсөн иргэн, хуулийн этгээдийн мэдээлэл, хандивын дүн</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b0q4ra_Screen_Shot_2021-12-07_at_12_51.47_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/b0q4ra_Screen_Shot_2021-12-07_at_12_51.47_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 54.24710424710425%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Эх сурвалж: ҮАГ</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/rrhysr_Screen_Shot_2021-12-07_at_12_51.58_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/rrhysr_Screen_Shot_2021-12-07_at_12_51.58_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.007751937984494%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Эх сурвалж: ҮАГ</div> </div> <p class="phalf">Дээрх хоёр зураг нь ҮАГ-аас 2021 оны есдүгээр сарын 22-нд ил болгосон <a href="https://audit.mn/?p=14477">Нийцлийн аудитын тайлан</a>. Энэ мэдээллийг хараад иргэд нэр дэвшигчдийн санхүүжилтийн эх үүсвэрийг хянах боломж бүрдэж байна уу? Үүнийг үнэн гэдгийг яаж нотлох вэ? Энэ зүгээр л хэн нэгний санаанаасаа зохиогоод бөглөсөн хүснэгт ч юм билүү? Энэ мэт хардах эрх бидэнд бий. Учир нь дээрх мэдээллийг нотлох баримтыг харах боломжгүй тул ийн хардлага үүсэж байна.&nbsp;</p> <h1>ЗАРДЛЫН ТАЙЛАН ДҮР ЭСГЭСЭН БАЙДАЛТАЙ, ТҮҮНИЙГ НЬ ХЯНАХ, ХАРИУЦЛАГА ХҮЛЭЭЛГЭХ МЕХАНИЗМ АЛГА</h1> <p>Энэ мэт тодорхойгүй, ойлгомжгүй байдлаас үүдэн 2017 онд залуучуудын улс төрийн эрхийн чиглэлээр ажилладаг төрийн бус байгууллагууд болон иргэний нийгмийн сүлжээнээс Хүний Эрхийн Үндэсний комисст гомдол гарган Ерөнхийлөгчид нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайлантай анх удаа танилцаж байсан түүхтэй.</p> <p>Тодруулбал, 2017 оны Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн дараа нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайланд &ldquo;Бодлогод залуусын хяналт&rdquo; төрийн бус байгууллага мониторинг хийх зорилгоор Үндэсний Аудитын Газраас мэдээлэл хүсэж байв.&nbsp;</p> <p>Энэ талаар <strong>&ldquo;Бодлогод залуусын хяналт&rdquo; ТББ-ын &ldquo;Улс төр ба сонгууль&rdquo; хөтөлбөрийн зөвлөх Ц.Мандхайхатан</strong> &ldquo;Манай байгууллага сонгуулийн санхүүжилтийн эрх зүйн орчныг дээшлүүлэх зорилготой сонгуульд нэр дэвшигчдийн зардалд мониторинг хийдэг. 2017 онд Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн сонгуульд нэр дэвшигчдийн зардлын тайланд анх удаа мониторинг хийхээр ажилласан. Тухайн үед УИХ-ын болон Ерөнхийлөгчийн сонгуультай холбоотой харилцааг Сонгуулийн тухай хууль гэсэн нэг ерөнхий хуулиар зохицуулж байв. Энэ хуулиар нэр дэвшигчид зардлын тайлангаа Сонгуулийн Ерөнхий Хороонд хүргүүлж, хуулбарыг нь Үндэсний Аудитын Газар руу илгээх зохицуулалттай байсан. Үндэсний Аудитын Газар тайлангийн хуулбарт дүгнэлтээ хийж ил болгосон. Харин манай байгууллагын хувьд сонгууль эрхэлсэн эдгээр байгууллагуудад ирүүлсэн санхүүгийн дэлгэрэнгүй тайлантай танилцаж, хяналт шинжилгээ хийх хүсэлтэй байгаагаа дээрх хоёр байгууллагад аль алинд нь гаргасан. Гэсэн ч СЕХ болон ҮАГ аль аль нь &ldquo;Манай эрх, үүргийн асуудал биш&rdquo; гэсэн хариултыг өгсөн. Иймээс бид Хүний Эрхийн Үндэсний Комисст гомдол гаргасан. Хүний Эрхийн Үндэсний Комиссоос бидний гомдлыг &ldquo;Үндэслэлтэй&rdquo; гэж үзэж, &ldquo;Нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайланг ил болгох эрх үүрэг нь Сонгуулийн Ерөнхий Хороонд бий&rdquo; гэсэн хариу өгсөн юм.&nbsp;</p> <p>2021 оны Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн хувьд шинэчлэн баталсан Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн сонгуулийн тухай хуулиар сонгуульд нэр дэвшигчид нь зардлын дэлгэрэнгүй тайлангийн эх хувийг Үндэсний Аудитын Газарт хүргүүлэх зохицуулалт бий болсон. Гэтэл 2017 онд гаргаж байсан төрийн хүнд суртал одоо хүртэл давтагдлаа. Энэ удаагийн Ерөнхийлөгчийн сонгуульд нэр дэвшигчдийн ҮАГ-т ирүүлсэн зардлын дэлгэрэнгүй тайлантай танилцах хүсэлт удаа дараа гаргасан боловч дараах хариуг өгсөн&rdquo; гэв.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/zewslk_11111_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/zewslk_11111_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 133.42105263157896%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">2017 оны Ерөнхийлөгчийн сонгуульд нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайлантай танилцахад, эдгээр тайлан нь хэлбэр төдий мэдээлсэн болоод өнгөрөх зорилготой тайлан байсан гэдгийг тэрбээр тодотгож байв. Нэр дэвшигчид зардлын тайлангаа дүр эсгэх төдий тайлагнадаг, тайлагнасны дараа &nbsp;ч үүнийг хянах механизм, хариуцлагын тогтолцоо сул учраас хэн ч хариуцлага хүлээхгүй ийнхүү өнгөрсөөр&nbsp; байгаа билээ. &ldquo;Энэ оны хувьд ямар дэвшил гарсан, цаашид сайжруулах ямар шаардлага байгааг тодруулахын тулд нэр дэвшигчдийн зардлын дэлгэрэнгүй тайлантай танилцах зайлшгүй шаардлагатай байна&rdquo; гэдгийг Ц.Мандхайхатан онцолж хэлсэн юм.</p> <p>ҮАГ-ын&nbsp;энэхүү үйлдэл нь&nbsp;Монгол Улсын Сонгуулийн тухай хуульд заасан Сонгууль зохион байгуулах төрийн болон нутгийн өөрөө удирдах байгууллага, түүний албан тушаалтан, нэр дэвшигч, нам, эвсэл болон бусад байгууллага, түүний албан тушаалтан сонгууль зохион байгуулах, түүнд оролцохдоо &ldquo;<em>ил тод, тэгш байдлыг хангах</em>&rdquo; зарчим,&nbsp;</p> <p>Монгол Улсын Үндсэн хуульд заасан &ldquo;төр, түүний байгууллагаас хууль ёсоор тусгайлан хамгаалбал зохих нууцад хамаарахгүй асуудлаар мэдээлэл хайх, хүлээн авах эрхтэй&rdquo;</p> <p><strong>Мэдээллийн ил тод байдал ба мэдээлэл авах эрхийн тухай хуульд заасан:&nbsp;</strong></p> <ul> <li>Хуулийн дагуу нууцад хамааруулснаас бусад бүх мэдээлэл нээлттэй байх;</li> <li>Иргэн, хуулийн этгээд нь &ldquo;... хууль тогтоомжид нийтэд мэдээлэхийг хориглосноос бусад дараах мэдээллийг...&nbsp; авах эрхтэй&rdquo; гэсэн ба&nbsp;</li> <li>Тухайн байгууллагын эзэмшилд байгаа бүх төрлийн мэдээ, баримт бичиг, гэрээ, контракттай холбоотой мэдээлэл&rdquo; гэсэн заалтуудын бүрэн хангаж чадахгүй байна.</li> </ul> <p>Учир нь иргэдэд сонгуулийн санхүүжилтийн эх үүсвэр, зарцуулалтын дэлгэрэнгүй, дансны орлого, зарлагын мэдээлэл зэрэг нь ил тод, шилэн байж гэмээнэ&nbsp;жинхэнэ утгаараа хяналтын систем бий болно. Цаашлаад иргэд сонгуулийн санхүүжилт, зардлын мэдээллийг цаг тухайд нь хянадаг цахим системийг ч бий болгох боломжтой юм.</p> <p>Энэ нь нэг талаас иргэдийн мэдээлэл авах эрхийг зөрчиж байгаа бол нөгөө талаар сонгогчид өөрсдөө эрхээ эдэлж, мэдээллийг шаардахгүй, эрхээ хэрэгжүүлэхгүй байгаагийн жишээ.</p> <p>Иймд эрхээ эдэлж, хяналт, шаардлагаа иргэн Та тавихгүй байснаараа сонгууль зохион байгуулахад нэр дэвшигчдийн зарцуулсан зардал болон тэрхүү зардлын эх үүсвэрийн талаарх баримт мэдээлэл тодорхойгүй, шилэн мэт боловч хаалттай байх боломжийг олгож байгаа хэрэг.&nbsp;</p> <h1>СОНГУУЛЬ ДУУСЛАА Ч САНАХ ОЙГОО &ldquo;АРЧИЖ&rdquo; БОЛОХГҮЙН УЧИР</h1> <p>Яагаад иргэд заавал энэ тухай мэдэж байх ёстой гэж? Учир нь иргэдийн оролцоо өөрөө ардчиллын амин сүнс. Сонгуулийн санхүүжилт, зарцуулалтын мэдээлэл ил тод байснаар сонгуулийн үргүй зардлыг танах, авлигыг бууруулах, тэгш бус байдлыг багасгах, мөнгөний өрсөлдөөнийг таслан зогсоох гээд нийгэмд эерэг нөлөө үзүүлэх маш олон давуу талыг бий болгох юм.&nbsp;</p> <p>Нөгөө талаар, иргэдийн хяналт сайжирснаар тэд сонгуулийн ач холбогдлыг илүү ойлгож, улс төрд итгэх итгэл нь нэмэгдэх, цаашлаад сонгуулийн ирц оролцоо идэвхжих замаар засаглал сайжрах чухал ач холбогдолтой.</p> <p>Харамсалтай нь төр энэхүү мэдээллийг санаатай санамсаргүй байдлаар иргэдийн анхаарлын төвд оруулах сонирхолгүй, хэлэлцүүлэг өрнүүлдэггүй, нөгөө талаас иргэд ч өөрсдийн амьдралд шууд бусаар маш том нөлөө үзүүлдэг энэ мэт бодлогын асуудалд анхаарахгүй байна.&nbsp;</p> <p>Санал хураах үйл явц дууссан өдрөөс эхлээд л иргэдийн хянах шатны үйл ажиллагаа эхэлдэг байх ёстой. Ингэж байж бид дараагийн удаа ул суурьтай сонголт хийх боломж бүрдэх учиртай. Гэвч сонгууль дууссаны дараа иргэдийн ой санамж &ldquo;арчигдаж&rdquo;, бүхнийг мартаж орхидог. Харин иргэдэд хэвшээгүй улс төрийн энэ дадал нь эрх мэдэлтнүүдийн хамгийн чухал баримт мэдээллийг хуулийн дагуу мэдээлсэн болоод орхидог зуршлыг өөгшүүлсээр байгаа нь өнөөдөр ч алсдаа ч асар их уршигтай.&nbsp;</p> <p style="text-align: right;"><em><strong>Сэтгүүлч Л.Анударь, С.Энхжин - &quot;Засаглалд залуу сэтгүүлчдийн оролцоо&quot; хөтөлбөрийн хүрээнд бэлтгэв.</strong></em></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:28:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ehv</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ehv</guid>
</item>
<item>
<title>Байден, Путин нар Украины асуудлаар хоёр цаг ярилцжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Мягмар гарагт АНУ, ОХУ-ын ерөнхийлөгч нарын виртуал уулзалт хоёр цагийн турш үргэлжилжээ.</p> <p>Уулзалтын үеэр Жо Байден хэрвээ Украин руу довтолбол өрнөдийн орнууд хатуу хариу арга хэмжээ авахыг ОХУ-ын ерөнхийлөгчид анхааруулсан байна. Харин Владимир Путин хариуд нь NATO-гийн зэвсэгт хүчин Оросын хил хязгаар хүртэл тэлэхгүй байх баталгааг Цагаан ордны эзнээс шаарджээ.</p> <p>Сүүлийн үед ОХУ зэр зэвсэг, цэргийн хүчээ Украины хилийн орчимд хуримтлуулах болсон нь Европ тивд шинэ дайн эхлэх эрсдэл үүсгээд байгаа.</p> <p>Хоёр улсын ерөнхийлөгч нарын уулзалт болзошгүй дайнаас урьдчилан сэргийлэх зорилготой байв. &ldquo;Украины хилийн орчим Оросын хүч хуримтлагдаж байгаад АНУ болон түүний Европын холбоотнуудын санаа зовж байгааг ерөнхийлөгч Байден илэрхийллээ. Хэрвээ зэвсэгт түрэмгийлэл эхэлбэл эдийн засгийн хатуу хориг болон бусад арга хэмжээг авахаа ерөнхийлөгч тодорхой мэдэгдэв. Тэр бас Украин улсын тусгаар тогтнол, газар нутгийн бүрэн бүтэн байдлыг дэмжихээ илэрхийлээд дайсагналаас татгалзаж, дипломат яриа хэлэлцээнд шилжихийг уриаллаа&rdquo; гэж Цагаан ордны мэдэгдэлд өгүүлжээ.</p> <p>Байден, Путин нар уулзалтын үеэр зөвшилцсөн зүйлсийг хэрэгжүүлэх тус тусын ажлын хэсгийг байгуулахаар тохиролцсон тухай Цагаан ордон бас мэдээлсэн байна.</p> <p>&ldquo;NATO-гийн дорно зүгт хийж буй түрэлтийг зогсоох, Оросын хөрш орнуудад цохилтын зэвсэг байрлуулахгүй байх хууль эрх зүйн баталгааг хүсэж байгаагаа ОХУ-ын ерөнхийлөгч илэрхийллээ&rdquo; гэж уулзалтын дараа Кремлийн ордноос гаргасан мэдэгдэлд өгүүлжээ.</p> <p>Жо Байден батлан хамгаалахын сайд, үндэсний аюулгүй байдлын зөвлөхүүдийн хамт Цагаан ордны шуурхай хурлын өрөөнөөс виртуал уулзалтад оролцсон байна. Харин Владимир Путин тэнгисийн эргийн Сочи хот дахь амралтын өргөөндөө урт ширээний ард ганцаар сууж, уулзалтад оролцсоныг албаны гэрэл зураг харуулжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/x4yko4_biden_putin_virtual_summit_1_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/x4yko4_biden_putin_virtual_summit_1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/8v24k6_biden_putin_virtual_summit_2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/8/8v24k6_biden_putin_virtual_summit_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25798212005109%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Оросын тал Украин улсыг эзлэн түрэмгийлэхээр бэлдэж буй тухай яриа нь ямар ч үндэслэлгүйг Кремлийн тал мэдэгдэж байгаа.</p> <p>Харин АНУ тэргүүтэй өрнөдийн орнууд Украины хилийн орчимд ОХУ-ын 100,000 гаруй цэрэг бөөгнөрөөд байгааг хиймэл дагуулаас авсан зураг дээр үндэслэн анхааруулсаар байгаа юм.</p> <p>&ldquo;Орос улсад аль нэг улс руу халдах ямар ч төлөвлөгөө байхгүй. Гэхдээ бидэнд өөрийн улаан шугам гэж бий&rdquo; хэмээн Кремлийн хэвлэлийн төлөөлөгч Дмитрий Песков өчигдөр сэтгүүлчидтэй уулзахдаа хэлсэн юм.</p> <p>Жо Байден ОХУ-ын ерөнхийлөгчтэй хийсэн уулзалтын дараа Украины ерөнхийлөгч Володимир Зеленскийтэй ярилцахаар төлөвлөсөн байна.</p> <p><br /> Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:27:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej5</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej5</guid>
</item>
<item>
<title>Өнөөдөр коронавируст халдварын эсрэг дархлаажуулалтын суурин 173, түр 14 цэг, явуулын 20 баг ажиллана</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улаанбаатар хотод дархлаажуулалтын 173 суурин, 20 явуулын, 14 түр цэг ажиллаж байна.</p> <p>Эдгээрт 209 багийн 929 эмч, ажилтан ажиллаж, 9,600 иргэнийг дархлаажуулахаар төлөвлөжээ. Вакциныг харьяалал харгалзахгүй хийх тул та өөрт ойр байрлах аль ч цэгт очиж дархлаажуулалтад хамрагдах боломжтой. Дархлаажуулалтын цэгүүд 09:00-20:00 цаг хүртэл ажиллана.</p> <h1>Цэгүүдийн байршил:</h1> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:16:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej4</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej4</guid>
</item>
<item>
<title>Ч.Төмөр-Очир: Өвдөгний үений гэмтэл согогт цогц эмчилгээ хийгдэж  байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify; margin-bottom:13px"><em>&ldquo;Интермед&rdquo; эмнэлгийн Гэмтэл, согогийн мэс заслын эмч Ч.Төмөр-Очиртой өвдөгний үений гэмтэл, дурангийн мэс заслын талаар ярилцла ]]>
<![CDATA[ а.</em></p> <p><strong>-Өвдөгний үений өвчин настай хүмүүст ихэвчлэн тохиолддог. Гэтэл сүүлийн үед залуучуудад элбэг тохиолдож байгаа нь юутай холбоотой байна вэ?</strong></p> <p>-Сүүлийн үед залуучууд экстрим спортоор, мөн энгийн спортоор ч өдөр тутамдаа их хичээллэдэг болсон. Тэгэхээр тодорхой эмгэг, гэмтлүүд бас үүсдэг. Үүн дотор өвдөгний үений гэмтлүүд их түгээмэл тохиолдож байна.</p> <p>Өвдөгний үе бол дунд чөмөгний доод булуу болон шилбэний дээд булуу гэсэн үндсэн хоёр том яс болон туслах 2 яс буюу тойгны яс, тахилзуурын дээд толгой гэсэн 4 үндсэн яснаас бүрддэг. Өвдөгний үе тодорхой хэмжээгээр нугалах, тэнийлгэх, гадагш болон дотогш эргүүлэх гэсэн үндсэн хөдөлгөөн хийнэ. Энэ хөдөлгөөнүүд хэт ачаалсны улмаас, хэт тэнийх, эргэлттэй гадагш, дотогш хөшигдөх эсвэл ямар нэгэн спортын төрлөөр хичээллэх үед хүнтэй шүргэлцэх, барилдаж байгаад унах тохиолдолд үений холбоос мөн жийргэвч мөгөөрс гэмтдэг.</p> <p><strong>-Үений холбоос гэдгээ тодруулаач?</strong></p> <p>-Үений үндсэн дөрвөн холбоос байдаг. Дотор, гадна, урд чагтан болон арын чагтан холбоос гэж байдаг. Эдгээр холбоосууд гэмтсэнээр өвдөгний үеэр тогтворгүй болдог. Мөн жийргэвч мөгөөрс урагдах тохиолдол ч гардаг. Өвдөгний үеийг зөөллөж жийрэглэж байгаа эрхтэн нь хагас саран хэлбэрийн хоёр жийргэвчин мөгөөрс юм. Дотор талын болон гадна талын саран жийргэвч гэж бий. Үений хэвийн бүтэц өөрчлөгдөхөөр хөдөлгөөний үйл ажиллагаа алдагдах, өвдөх, өвдөгний үеэр хавдах зэрэг зовуур, шинж тэмдэг илэрдэг. Ийм үед эмнэлгийн тусламж шаардлагатай болно.</p> <p><strong>-Тэгвэл ахимаг насны хүмүүсийнх юутай холбоотойгоор өвддөг вэ. Нас явахын хэрээр элэгдэнэ гэж байх уу?</strong></p> <blockquote> <p>Яс хэлбэрээ алдаад, нэмэлт жижиг яснууд үүсэж, үүнээс болоод өвдөгний үений уутыг нухах юм уу, хоёр яс хоорондоо хавиралдах байдлаар эмгэг үүсдэг, мөн жийргэвч мөгөөрс нь 50, 60 жилийн туршид элэгдэж явсаар байгаад нимгэрээд үений зайнаас гарчихдаг.</p> </blockquote> <p>-45-аас дээш насанд насжилттай холбоотойгоор өвдөгний үений бүтцийн өөрчлөлтүүд гардаг. Өндөр настай хүмүүсийн дийлэнхэд нь өвдөгний үений өвдөлт амьдралын чанарт нь нөлөөлдөг. Залуудаа ямар нэгэн байдлаар гэмтэл аваад, түүнийгээ тухайн үед эмчлүүлээгүйгээс болоод хожим хор уршиг нь илэрдэг. Үений мөгөөрсөн давхарга гэмтсэнээс бүтцийн өөрчлөлтөд ордог. Өвдөгний үенд яс ургах гэж яриад байдаг даа. Яс хэлбэрээ алдаад, нэмэлт жижиг яснууд үүсэж, үүнээс болоод өвдөгний үений уутыг нухах юм уу, хоёр яс хоорондоо хавиралдах байдлаар эмгэг үүсдэг, мөн жийргэвч мөгөөрс нь 50, 60 жилийн туршид элэгдэж явсаар байгаад нимгэрээд үений зайнаас гарчихдаг. Тэгэхээр өвдөгний үе өвдөж эхэлдэг гэсэн үг.</p> <p><strong>-Эмчилгээний тухайд наснаас шалтгаалж ялгаа байх уу?</strong></p> <p>-Залуучууд, эсвэл 50-аас дээш насны хүмүүст ямар эмгэг үүссэн байна гэдгээсээ хамаараад эмчилгээний үе шатууд бас өөр. Эн тэргүүнд оношилгоо хийлгэх хэрэгтэй. Эмч үзлэг хийгээд, шаардлагатай бол цусны болон дүрс оношилгооны шинжилгээ хийлгэнэ. Үенүүдийн анатомийн хэлбэр зөв байна уу, бүтэц нь ямар байгааг харахын тулд ихэвчлэн өвдөгний рентген юм уу, MRI зураг хамгийн чухал. ЭХО оношилгоо мөн тодорхой мэдээллийг өгнө. Энэ бүхний дараа эмч оношоо батлаад, эмчилгээндээ орно. Эмчилгээний тухайд хөдөлгөөн хязгаарлах дэглэм, эмийн, тарианы, мэс заслын эмчилгээ мөн хөдөлгөөн засал физик эмчилгээ чухал. Яг ямар дэглэм барих вэ гэдэг нь тодорхой байх ёстой.</p> <p>Эмчилгээ тухайн эмгэгт тохирсон үе шаттайгаар хийгдэх ёстой. Эмийн болон физик, дэглэмийн эмчилгээ үр дүнгүй байгаа тохиолдолд мэс заслын эмчилгээ хийгдэнэ. Өвдөгний үений холбоос болон жийргэвчийн гэмтэлтэй 55-иас доош насны хүмүүст дурангийн мэс засал илүү тохиромжтой бол 55-иас дээш насныханд харин насжилттай холбоотой гарсан өвдөгний үений өөрчлөлт байгаа бол үеийг хагас, бүтэн солих гээд аргууд бий.</p> <p><strong>-Дурангийн мэс заслыг ямар тохиолдолд хийнэ гэсэн үг вэ?</strong></p> <p>-Дурангийн мэс засал нь оношилгооны өндөр үр дүнтэй арга бөгөөд шууд эмчилгээгээ хийх боломжтой ба ихэвчлэн 55-иас доош насныханд спортын юм уу, санаандгүй байдлаас үүдсэн гэмтлийн үед хийдэг. Өвдөгний үений холбоос, хагас саран жийргэвчин мөгөөрсний урагдалт зэргийг нийлүүлж оёх уу, эсвэл өөлж авах уу гэдгийг дурангийн мэс заслаар шийдэж болно. Өвдөгний үений үрэвсэлт өвчний үед үе угаах арга байна. Дурангийн тусламжтайгаар жийргэвч мөгөөрс нийлүүлж оёх, эсвэл өөлж хэлбэржүүлэх мөн тасарсан сул биет ямар нэгэн байдлаар үенд саад үүсгээд байвал авах мэс засал хийдэг. Дурангийн мэс засал хүнд зовуур бага үүсгэдэг. Эргээд нөхөн сэргэх буюу эдгэрэлт нь хурдан байдаг. Ихэвчлэн өвдөгний урд талаас нь 0,5-1 см орчим зүслэг хийгээд дурангийн багажаа оруулаад, дурангаараа харж байгаад ажилбараа хийчихнэ гэсэн үг. Нэмэлтээр жижиг жижиг зүсэлтүүд гарахыг үгүйсгэхгүй. Дурангийн мэс засалд ороход 3-5 хоног эмнэлэгт хэвтээд гарчихдаг. Дараа нь ямар гэмтэлтэй гэдгээсээ хамаараад хөдөлгөөнийг нь хязгаарлаж, тодорхой хугацаанд хяналтдаа ороод дэглэм бариад явбал үр дүнгүүд нь 95-98 хувь байх боломжтой байдаг. Гэхдээ мэдээж гэмтлийн зэргээс хамаарна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/374qzl_DSC_6195_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/7/374qzl_DSC_6195_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf"><strong>-Өвдөгний үений шингэн дууссан гэж ярьдаг даа. Тариа хийлгээд зүгээр болдог ч тодорхой хугацааны дараа дахин өвддөг гэдэг. Энэ талаар?</strong></p> <p>-55-иас дээш насныханд анатомийн хэлбэр алдагдах буюу мөгөөрсөн давхарга гэмтсэнээс болоод өвдөгний үе өвдөх шалтгаан болдог. Өвдөгний үений шингэн дуусна гэдэг бол дам яриа. Хүний бие махбод амьд, хөдөлж байгаа цагт хэчнээн өндөр настай, 80-90 хүрсэн байсан ч тодорхой хэмжээний шингэн байж л байдаг. Харин яагаад дуугараад, өвдөөд байгаа вэ гэхээр тодорхой шалтгаантай. Бүх үе тодорхой хэмжээний бүрхүүл буюу мөгөөрсөн давхаргатай байдаг. Тэр мөгөөрсөн давхарга ямар нэгэн байдлаар гэмтээд, элэгдээд, нимгэрээд, бүтцийн өөрчлөлтөд орж, жийрэглэх үйл ажиллагаа нь алдагдаад ирэхээр хоёр үе хоорондоо хавиралдаад, гэмтэл үүсээд байгаа юм. Ингээд дуугарах, хавиралдах байдлаар өвдөж эхэлдэг.</p> <p><strong>-Энэ үед ямар эмчилгээ хийх боломжтой вэ. Заавал мэс засал, эсвэл тариа хийж байж зүгээр болох уу?</strong></p> <p>-Өвдөгний үений бүтцийн өөрчлөлтийг дөрвөн зэрэг болгож ангилдаг. Нэгдүгээр зэргийн үед хүн амьдралынхаа дэглэмийг өөрчлөх юм уу, биеийн жингээ бууруулах, эсвэл хоол ундандаа анхаарах, өөрчлөх байдлаар шийдэж болдог. Хоёрдугаар зэргийн үед, эм уух, физик эмчилгээнд явах байдлаар шийдэх боломжтой. Гуравдугаар үе шатанд тарилга тарих, дурангийн мэс засалд орох эсэхээ шийднэ. Харин дөрөвдүгээр үе шатанд ерөөсөө л өвдөгний үеийг солих мэс засал хийхийг санал болгодог. Түүнээс хүндэрсэн үед эм уулаа, тарилга эмчилгээ хийлгэлээ гээд нэг их удаан үр дүн өгөхгүй. Тодорхой хугацааны дараа, 3 сар, 6 сар яваад, магадгүй нэг хоноод ч өвдөхийг үгүйсгэхгүй. Үе шатанд л тохирсон эмчилгээ хийх нь чухал.</p> <p>Үений тарианы тухайд олон улсад ч гэсэн зөвлөдөг. Үрэвслийн эсрэг, өвдөлт намдаах тариануудыг ашигладаг. Ихэвчлэн хоёр, гуравдугаар үе шатанд тарилга хийхийг зөвлөдөг. Тариа хийсний дараа хэсэг хугацаанд бол маш аятайхан байдаг ч төгс, насан туршийн эмчилгээ бол биш. Хэрэв эмчид үзүүлж, оношлуулахад гуравдугаар үе шатанд байна, тариа хийлгэ гэсэн бол тэр нь дунджаар 12 сар хүртэл үйлчилгээ үзүүлэх юм байна гэж ойлгох хэрэгтэй. Тэрнээс цааш бол тухайн хүний биеийн жин, амьдралын онцлог, ажил төрлийн онцлогоос хамаараад наана ч өвдөж болно.</p> <p><strong>-Өвдөгний үе солих мэс заслын эмчилгээг сүүлийн үед их хийх болжээ. Энэ эмчилгээнд баримтлах зарчим нь юу юм бол?</strong></p> <blockquote> <p>40 хүртэлх насанд спортын гэмтэл авах үед зөв арга хэмжээ авч чадаагүй бол насжилттай холбоотойгоор өвчлөлийн хугацаа наашлах магадлал бий. Харин тухайн үед нь эмчилгээ хийлгэчихвэл хожуу 70, 80 хүрээд өвдөж болно.</p> </blockquote> <p>-Олон улсын зөвлөмжөөр бол, өвдөгний үе солих мэс заслын эмчилгээг 60-аас дээш насныханд зөвлөдөг. Гэтэл Монгол Улсад 50-аас дээш насныханд өвдөгний үе солих мэс засал хийж байна. Яагаад гэхээр, нэгдүгээрт, монголчуудад сүүлийн үед биеийн жин ихсэх нь түгээмэл болсон. Биеийн жин ихсээд, дөрөвдүгээр үе шатанд орсон бол өвдөөд байдаг. Гэтэл олон улсын зөвлөмжийг дагах гэхээр, нас нь 50, 55-тай, нас нь хүрээгүй байдаг. Тухайн хүн өвдөлтөөсөө болоод хөдөлмөрийн чадвар, эсвэл хэвийн амьдралын дэглэм алдагдаад байгаа нөхцөлд мэс засал хийж, үе солихоос аргагүй. Мөн 40 хүртэлх насанд спортын гэмтэл авах үед зөв арга хэмжээ авч чадаагүй бол насжилттай холбоотойгоор өвчлөлийн хугацаа наашлах магадлал бий. Харин тухайн үед нь эмчилгээ хийлгэчихвэл хожуу 70, 80 хүрээд өвдөж болно.</p> <p><strong>-Биеийн жингийн асуудлыг нэлээд хөндөж ярилаа. Энэ их чухал уу?</strong></p> <p>-Өвдөгний үенд биеийн жин маш чухал. Залуу, хөгшин ч бай, биеийн жин ихтэй хүмүүст өвдөгний үе өвдөх магадлал өндөр. Дээрээс нь эмчилгээний үргэлжлэх хугацаа богино болдог. Эмийн эмчилгээ хийлгээд хэсэг хугацаанд яваад байгаа ч биеийн жин ихтэй учраас эргээд өвдөөд байдаг. Тэгэхээр үе шат нь хурдан явцтай болж, дараагийн үе шат руугаа шилжээд байдаг. Тиймээс жингээ хасах тактик барих нь хамгийн зөв арга. Биеийн жингээ тохируулж чадвал өвдөгний ачаалал харьцангуй буурдаг.</p> <p><strong>-Шинээр нэвтрүүлж байгаа эмчилгээ бий юу?</strong></p> <p>-Олон улсад 2, 3-р үе шатанд үүдэл эс хийж байна. Монгол Улсад үүдэл эсийн эмчилгээ хийгээд эхэлсэн. Энэ нь Дэлхийд ч гэсэн энэ нь шинэ технологи. Манай эмнэлэг хувьд үүдэл эсийн клиниктэй хамтраад үенд үүдэл эс тарих эмчилгээний бэлтгэл ажлыг хангаад явж байгаа. Үенд өөхөн эдээс ялгаж авсан үүдэл эсийг түлхүү ашигладаг. &nbsp;Хамгийн гол нь үүдэл эсийн эмчилгээг дурангийн мэс засалтай хослуулан аюулгүй үр дүнтэй хийх нь чухал байна.</p> <p><strong>-Өвдөгний үений эмчилгээ хийлгэж байгаа хүнд дэглэм тодорхой байх ёстой гэж түрүүнд ярьсан. Энэ талаар?</strong></p> <p>-Эхний 14 хоног нугалахгүй байх гэдэг ч юм уу, аппаратад хэд хоног явах, хэдэн сарын дараа спортоор хичээллэх вэ гээд дэглэм маш тодорхой байх ёстой. Өвдөгний үений эмгэгтэй, эмийн эмчилгээ хийлгэж байгаа хүмүүс тодорхой хэмжээнд хөдөлгөөн хийж болно, физик эмчилгээ хийлгэх шаардлагатай бол хийлгэнэ. Эмийн эмчилгээ бол харьцангуй хөнгөн үе шатандаа явж байгаа гэсэн үг. Тодорхой хэмжээнд биеийн жингээ хасах хэрэгтэй бол хэдэн кг хасвал болохыг тооцох ёстой. Өдөрт тодорхой хэмжээгээр, 1-2 км алхаж байх ёстой. Эмээ тогтмол цагаар, зөв ууна. Тэгэхгүй, санахаараа уугаад үр дүн өгөхгүй. Тарилгын эмчилгээ хийлгэсэн хүн жишээ нь шарлагын эмчилгээ хийлгэхгүй, шавар, халуун жин тавьж болохгүй. Манайхан тариагаа ч хийлгээд, шавраа ч тавиулаад, шарлагаа ч хийлгэчихье гэсэн байдлаар хандаад байдаг. Өвдгөнд шарлага хийж, эсвэл шавар тавьж гаднаас нь халаавал тарилгаар хийсэн эмийн найрлага өөрчлөгдөнө, эсвэл бүтцэд өөрчлөлт орно. Эмчилгээнийхээ үр дүнг тууштай явж үзэх хэрэгтэй. Түүнээс сайн гэсэн бүхнийг хийлгээд байж болохгүй. Хэрэв үр дүн гарахгүй бол дараагийн шатны эмчилгээ хийлгэсэн нь дээр.</p> <p>Манай эмнэлэг аль болох бүх дэглэмийг тодорхой болгохыг зорьдог. Мэс засалд орохдоо юу бүрдүүлж ирэх юм. Гараад хэд хоног хөдөлмөрийн чадвараа алдах вэ гэдгийг тодорхой болгоно. Хэрэв 45 хоногийн хугацаанд суга таягтай явах шаардлагатай болбол тухайн хүн ажлаа зохицуулах хэрэгтэй болно. 45 хоногийн дэглэмийн дараа 14 хоног физик эмчилгээнд шаардлага гарч магадгүй, бүх дэглэмийг зөвлөөд гаргадаг. Нэг үгээр өвдөгний үений өвчтэй хүн үүдээр орж ирснээс авхуулаад л хэрэгтэй оношилгоо шинжилгээг хийгээд, эмчилгээ дуустал л цогц байдлаар хүргэхийг зорьдог.</p> <p><strong>-Танай эмнэлгийн давуу тал?</strong></p> <p>-Манай эмнэлгийн хувьд бусдаас давуу тал гэвэл, хагалгааны өрөө маань европ стандартынх, олон улсад хүлээн зөвшөөрөгдсөн. Манай эмнэлэг АНУ-ын үений дурангийн мэс заслын АРТРЕКС дурангийн багцыг ашигладаг. Өвдөгний үений нээлттэй болон дурангийн мэс заслыг аль алийг нь хийж байгаа.</p> <p>Манайх Нэгдсэн эмнэлэг учраас гэмтэл, согогийн тусламж үйлчилгээ, эмчилгээг зөвхөн гэмтэл согогийн эмч нар үзүүлэхээс гадна архаг хууч өвчтэй хүн гэмтээд манай эмнэлгийг сонгосон тохиолдолд бусад нарийн мэргэжлийн эмч нар, жишээлбэл, зүрх судасны эмч, уушгины, мэдрэлийн, дотрын, эх барих, эмэгтэйчүүдийн, хүүхдийн, эрчимт эмчилгээ сэхээн амьдруулахын, яаралтай тусламжийн ... гэх мэт эмч нар &nbsp;хамтран үзлэг, оношилгоо болон эмчилгээ хийдэг. Тэгэхээр манайхаар ирсэн үйлчлүүлэгч хавсарсан өвчнөө эмчлүүлэх гэж бусад эмнэлэг рүү явж цаг алдахгүй. Эсвэл мэс засалд орлоо гэхэд бусад эрхтний зүгээс гарах хүндрэлд цаг алдалгүй арга хэмжээ авах боломжтой нь ихээхэн давуу тал.</p> <p>Дээрээс нь хэрэглэж байгаа мэс заслын хэрэгслүүд бүгд нэг удаагийнх байдаг болохоор эмчлүүлэгчид халдвар авах эрсдэл маш бага.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 08 Dec 2021 08:00:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ej2</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ej2</guid>
</item>
</channel>