<channel>
<item>
<title>Эрээн-Замын-Үүд хилийн боомтоор ачаа тээвэр нэвтэрч эхэллээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Эрээн-Замын-Үүд боомтоор ачаа нэвтрүүлж эхэлсэн талаар Шадар сайдын хэвлэлийн албанаас мэдээлжээ.&nbsp;</p> <p>Уг мэдээлэлд &quot;Цар тахлын нөхцөл байдлаас шалтгаалан Хятад улс халдвар дамжихаас сэргийлэх зорилгоор Эрээн хилийн боомтоор гаргах экспорт, импортын ачаа барааг хүний (жолоочийн) оролцоогүйгээр явуулах, чингэлэг тээврээр татан авах, гаргах шийдвэр гаргасан. Энэ дагуу манай улс Эрээнтэй хиллэдэг Замын-Үүд боомт дээр чингэлэг тээврээр ачаа барааг татан авах, гаргах ажлын зохион байгуулах бэлтгэлийг бүрэн хангасан.</p> <p>2021 оны арванхоёрдугаар сарын 11-ний өдрөөс эхлэн халдвар хамгааллын шинэ зохион байгуулалт дор хоёр улсын хилээр ачаа бараа, Эрээн боомтод ачаатай байгаа 150 автомашин, хилийн дундын бүсэд саатсан манай улсын иргэдийн өмчлөлийн ачаатай болон ачаагүй 28 автомашин, хятад улсаас худалдан авсан ч хил дээр хүлээгдэж байсан уул уурхайн 10 хүнд машин механизм, жип&nbsp;ангиллын шинэ 16 автомашиныг хилээр нэвтрүүлэх ажлыг эхлүүлээд байна.</p> <p>Эхний ээлжид Эрээн хотод түр саатсан манай улсын иргэдийн эзэмшлийн 150 ачааны автомашин, уул уурхайн машин механизмаас өчигдөр Хятадын талаас хилийн 0 цэг дээр байршуулсныг хүйтний улиралтай холбогдуулан манай хил гаалийнхан аль болох цаг алдалгүй шуурхай зохион байгуулж ажиллан шөнийн 23:00 цаг хүртэл Замын-Үүдээр нэвтрүүлсэн байна.</p> <p>Өнөөдөр маргаашдаа багтаан үлдсэн ачааны машин, өөрөө явагч механизмыг энэ журмаар татан авч дууссаны дараа цаашдаа өдөрт 50 ачаатай чингэлгийг&nbsp;хоёр талын хилийн боомтоор гаргах, байнгын ажиллагаанд оруулах байдлаар ажиллах юм.</p> <p>Ийнхүү цөөнгүй хоног саатсан ачаа бараа, машин механизм, техник тоног төхөөрөмж Эрээн-Замын-Үүдийн боомтоор нэвтэрч эхэллээ&quot; гэсэн байна.&nbsp;&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Монгол Улсын Шадар сайдын хэвлэлийн алба&nbsp;</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 15:53:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eno</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eno</guid>
</item>
<item>
<title>Сайжруулсан шахмал түлш болон дархлаажуулалтын ажлыг эрчимжүүлэх үүрэг өглөө</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийслэлийн онцгой комисс хуралдаж, нийслэлд агаарын бохирдол нэмэгдэж байгаатай холбогдуулан авч хэрэгжүүлэх арга хэмжээ, коронавируст халдвар (Ковид-19)-ын эсрэг дархлаа сэргээх нэмэлт тунд иргэдийн хамрагдалтыг идэвхжүүлэх талаар хэлэлцлээ.</p> <p>Хурлыг НОК-ын дарга Д.Сумъяабазар даргалж, НОК-ын Шуурхай штабын дарга Р.Дагва, төвийн зургаан дүүргийн Онцгой комиссын дарга болон холбогдох мэргэжлийн байгууллагуудын төлөөлөл оролцсон юм.&nbsp;&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/uhm96e_262192357_4567568846657369_665219686723046524_n_20211212115143_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/uhm96e_262192357_4567568846657369_665219686723046524_n_20211212115143_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">НОК-ын дарга Д.Сумъяабазар хурлын үеэр холбогдох байгууллагуудад агаар бохирдуулагч эх үүсвэр хэрэглэх зөвшөөрөл бүхий төрийн болон аж ахуй нэгж, байгууллагуудын яндангийн шүүлтүүрийн стандартын хэмжээг нэг бүрчлэн шалгаж тогтоон, шаардлага хангуулахыг үүрэг болгов.</p> <p>Мөн сайжруулсан шахмал түлшний нөөц, хүрэлцээ хангамж, борлуулалтын цэгийн тоо хүртээмжид онцгой анхаарч, иргэдийг хүйтний улиралд түлшээр тасралтгүй хангах, дархлаа сэргээх нэмэлт тунгийн ач холбогдлыг иргэдэд таниулж, дүүргийн хүн амын зорилтод бүлгийн нэмэлт тунгийн хамрагдалтыг нэмэгдүүлэх зэрэг үүрэг чиглэл өглөө.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж:&nbsp;<strong>НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 12:39:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enn</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enn</guid>
</item>
<item>
<title>Шинжилгээний болон дархлаажуулалтын цэгүүдийг танилцуулж байна </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнөөдөр буюу арванхоёрдугаар сарын 12-нд нийслэлд ажиллах PCR шинжилгээний цэг болон дархлаажуулалтын цэгүүдийг дүүрэг тус бүрээр танилцуулж байна.&nbsp;</p> <p><strong>Шинжилгээний цэг:&nbsp;</strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/lbksx8_266460707_358418716090450_4486915007806506858_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/lbksx8_266460707_358418716090450_4486915007806506858_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 48.333333333333336%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf"><strong>Дархлаажуулалтын цэгүүд:&nbsp;</strong></p> <p class="phalf">2021.12.12-нд Улаанбаатар хотод 170 суурин, хоёр явуулын, 15 түр цэгт 189 багийн 861 эмч, ажилтан ажиллаж, 6,600 иргэнийг дархлаажуулахаар төлөвлөлөө. Томоохон зах, худалдааны төвд 15 түр цэг, их, дээд сургуулиудад хоёр явуулын баг ажиллана. Дархлаажуулалтын цэгүүд 10:00-20:00 цаг хүртэл ажиллана.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/jganmc_266534143_358418046090517_7860865629172862087_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/jganmc_266534143_358418046090517_7860865629172862087_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 136.75213675213675%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/19qele_266466006_358418056090516_4384378674518596764_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/19qele_266466006_358418056090516_4384378674518596764_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 167.83216783216784%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/3jurcy_266432711_358418072757181_3294932476205926087_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/3jurcy_266432711_358418072757181_3294932476205926087_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 269.0625%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/e1xx5l_266414696_358417982757190_4489384607332827293_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/e1xx5l_266414696_358417982757190_4489384607332827293_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 195.91836734693877%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/zv9sfj_266408754_358418142757174_1917108994313632049_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/zv9sfj_266408754_358418142757174_1917108994313632049_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 134.0782122905028%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/zq2zat_266369027_358417979423857_7435860610271376299_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/zq2zat_266369027_358417979423857_7435860610271376299_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 120%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/xdqjcw_266335422_358417962757192_3712972241039611067_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/xdqjcw_266335422_358417962757192_3712972241039611067_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 169.01408450704224%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:54:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enm</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enm</guid>
</item>
<item>
<title>Халдварын 157 шинэ тохиолдлын 80 нь орон нутагт бүртгэгдэж, хоёр иргэн нас баржээ </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сүүлийн 24 цагийн хугацаанд улсын хэмжээнд 157 иргэн коронавирусийн халдвараар өвчилсөн нь PCR шинжилгээгээр батлагджээ.</p> <p>Шинээр илэрсэн тохиолдлуудын хоёр нь гаднаас зөөвөрлөгдсөн бол 75 нь Улаанбаатар хотод, 80 нь орон нутагт бүртгэгдсэн байна.&nbsp;</p> <p>Мөн хугацаанд коронавируст халдварын улмаас 41-80 гаруй насны хоёр хүн нас баржээ. Өнөөдрийн байдлаар COVID-19 халдварын улмаас нийтдээ 1,960 хүн эндээд байна. Талийгаачдын гэр бүл, төрөл төрөгсдөд гүн эмгэнэл илэрхийлье.</p> <p>Одоогоор коронавируст халдварын улмаас улсын хэмжээнд 3,246 иргэн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа бол хөнгөн хэлбэрийн оноштой 6,090 хүн Өрхийн эмчийн хяналт дор гэрээр эмчлүүлж байгаа.</p> <p><strong>Эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй иргэдийн биеийн байдлыг үнэлбэл:</strong></p> <ul> <li>Хөнгөн-1,267</li> <li>Хүндэвтэр-1,571</li> <li>Хүнд-345</li> <li>Маш хүнд-63 хүн байна.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/eqldhv_266441463_247041014185446_8099748729697741312_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/eqldhv_266441463_247041014185446_8099748729697741312_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:36:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enl</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enl</guid>
</item>
<item>
<title>Санта Клаус байдаггүй гэж хүүхдүүдэд ярьсан хамба ламын өмнөөс Италийн сүм хийдийн захиргаа уучлалт гуйв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Саяхан Италийн католик шашны нэгэн хамба лам өвлийн өвгөн буюу Санта Клаус гэж хүн байдаггүй тухай хэсэг хүүхдүүдэд ярьжээ.</p> <p>Тодруулбал хамба лам Антонио Стаглиано саяхан болсон шашны арга хэмжээний үеэр Санта гэж байдаггүй, түүний улаан өнгийн хувцас бол Кока Кола компанийн сурталчилгаа гэж хүүхдүүдэд ярьсан юм байна.</p> <p>Энэ явдлын дараа хүүхдүүдийн эцэг эхчүүдээс маш олон гомдол ирсэн тул Сицили арлын католик шашны сүм хийдүүдийн захиргаа олон нийтээс уучлалт гуйж, залруулга гаргажээ.</p> <p>Уг залруулгад Санта Клаус буюу Гэгээн Николас нь бодит хүн бөгөөд Ромын эзэнт гүрний хавчлага дарамтын дор амьдарч байхдаа ядуу хүмүүст бэлэг тараадаг өгөөмөр нэгэн байсныг өгүүлсэн байна.</p> <p>&ldquo;Юуны өмнө би хүүхдүүдийг гомдоох зүйл ярьсан хамба ламын өмнөөс уучлалт гуйж байна. Хамба Стаглиано анхнаасаа ийм утга санаа илэрхийлэх зорилгогүй байсныг би баталж байна&rdquo; гэж Сицилийн сүм хийдүүдийн захиргааны олон нийттэй харилцах албаны захирал Алессандро Паолино сошиал хуудсандаа бичжээ.</p> <p>Санта Клаус өгөөмөр сэтгэлийн бэлгэдэл болж, хүүхдүүдийн хүмүүжилд сайнаар нөлөөлдөг байсан нь сүүлдээ арилжааны хэрэгсэл болж, хэт хэрэглээнд (консюмеризм) турхирагч болсныг хамба лам шүүмжлэхдээ хүүхдүүдэд буруу ойлголт төрүүлснийг тэр тайлбарласан байна.</p> <p>Гэвч эцэг эхчүүд сүм хийдийн залруулгыг янз&nbsp; бүрээр хүлээн авчээ. Зарим нь уучлал гуйсанд&nbsp;талархсан бол зарим нь цар тахлын хүнд үед сэтгэл санааны хямралтай байгаа хүүхдүүдийг улам хүнд байдалд оруулсан хамба ламын үйлдлийг засах боломжгүй зүйл хэмээн шүүмжилсэн байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Associated Press</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 10:10:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enk</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enk</guid>
</item>
<item>
<title>Япон улсын  ерөнхий сайд “сүнстэй байшин”-д нүүж орно</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сүүлийн 10 орчим жилийн хугацаанд эзгүй байсан албан өргөөндөө Япон улсын ерөнхий сайд удахгүй нүүж орох гэж байгааг хэвлэлүүд мэдээлжээ.</p> <p>Яг тодорхой хугацаа хэлээгүй ч NHK сувгийн мэдээлснээр ерөнхий сайд Фумио Кишида тун удахгүй 1929 онд анх баригдсан 5,183 м.кв талбайтай албан ёсны өргөөндөө нүүж орох гэнэ.</p> <p>Уг барилгыг сэргээн засварлах ажил 2005 онд дуусахад муу ёрын сүнсийг зайлуулах Шинто шашны зан үйл хийж байжээ.</p> <p>Хоёр сарын өмнө ерөнхий сайдаар томилогдсон Кишида энэ өргөөнд амьдарснаар яаралтай тохиолдолд албан тасалгаандаа богино хугацаанд хүрч очих боломжтой болох юм байна.</p> <p>Одоо тэрбээр парламентын гишүүдийн амьдардаг байранд амьдарч байгаа юм. Ерөнхий сайдын албан ёсны өргөөнд хамгийн сүүлд тухайн үеийн засгийн газрын тэргүүн Ёшихико Нода амьдарч байгаад 2012 онд гарсан юм байна.</p> <p>Кишидагаас өмнөх хоёр ерөнхий сайд уг өргөөнд нүүж орохоос зайлсхийж байжээ.</p> <p>Тухайлбал өмнөх ерөнхий сайд Ёшихиде Сүга парламентын гишүүдийн байрнаас ажилдаа очдог байв. Түүний өмнө ерөнхий сайд Шинзо Абэ нийслэл Токиогийн Шибуяа дүүрэг дэх хувийн байрандаа амьдарч, ажилдаа автомашинаар ирдэг байжээ.</p> <p>Ерөнхий сайдын өргөө эзэнгүй байхдаа ч жил бүр 160 сая иений ($1.4 сая) урсгал зардал төсвөөс гаргаж байдаг юм. Тиймээс түүнийг ашиглаж эхлэх шаардлагатай байгаа. Гэхдээ үе үеийн ерөнхий сайд нар уг өргөөнд амьдрах тийм ч дуртай байгаагүй нь учиртай.</p> <p>Шинзо Абэгийн хувьд 2006-2007 онд анх удаа ерөнхий сайдаар ажиллахдаа 10 сар орчим хугацаанд дээрх өргөөнд амьдарч байжээ. Харин 2012 онд хоёр дахь удаагаа ерөнхий сайд болохдоо дахин энэ өргөөнд нүүж ороогүй юм.</p> <p>Ерөнхий сайдын өргөөг 1923 оны Токиогийн газар хөдлөлтийн дараа Империал зочид буудлын загварыг хуулбарлан босгож байжээ. Америкийн архитектор Фрэнк Ллойд Райтын загвараар босгосон Империал зочид буудлын нээлтийн өдөр олон арван мянган хүний амь үрэгдсэн газар хөдлөлт давхцаж байв. Гэхдээ зочид буудлын барилга нуралгүй үлдсэн байна.</p> <p>Өргөөнд хамгийн анх 1932 онд нүүж орсон ерөнхий сайд Цуёоши Инүкай засгийн газрын эсрэг бослого гаргасан тэнгисийн цэргийн залуу офицеруудын гарт алагдаж байжээ.</p> <p>Үүнээс дөрвөн жилийн дараа цэргийнхэн дахин бослого гаргахад тухайн үеийн ерөнхий сайд Кэйсуке Окада хувцасны шүүгээнд нуугдаж, амьд үлдсэн юм.</p> <p>Тэр үед ерөнхий сайдын өргөөнд таван хүн буудуулж алагдсан бол өргөөний үүдний хэсэгт бууны сумны нүх үлдсэн нь одоо ч байдаг гэнэ.</p> <p>Дэлхийн Хоёрдугаар дайны дараа олон жилийн турш уг барилгад ямар ч засвар шинэчлэлт хийгээгүй тул хуучны баргар төрхөө хадгалсаар байжээ.</p> <p>Ерөнхий сайд асан Ёширо Мори уг өргөөнд амьдарч байхдаа сүнс харсан тухайгаа Шинзо Абэд ярьсныг Санкей сонин нэг удаа мэдээлж байв.</p> <p>Өргөөний уужим саруул танхимыг гадаадын хүндтэй зочдын хүлээн авалтад ашиглах үеэр ч таагүй зүйлс&nbsp;тохиолдож байжээ. Тухайлбал 1992 онд болсон хүлээн авалтын үеэр АНУ-ын ерөнхийлөгч Жорж Х.У. Бушийн бие гэнэт муудаж, ерөнхий сайд Киичи Мияазавагийн өвөр дээр бөөлжиж байсан гэдэг.</p> <p>Японы засгийн газар бараг 100 жилийн настай энэхүү түүхэн&nbsp;барилгыг шинэчлэн засварлаж, хүн амьдрахад таатай орчныг бүрдүүлэхийн тулд нийтдээ 8.6 тэрбум иен ($75.8 сая) зарцуулжээ.</p> <p><br /> Эх сурвалж: <strong>Bloomberg</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:55:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enj</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enj</guid>
</item>
<item>
<title>Шинэ Зеландын иргэн нэг өдрийн дотор 10 удаа вакцин тариулаад баригджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Коронавирусийн эсрэг вакциныг нэг эрэгтэй өдрийн дотор 10 удаа тариулсан тохиолдол илэрснийг мөрдөн шалгаж байгаагаа Шинэ Зеландын албаныхан өчигдөр мэдээлжээ.</p> <p>Тухайн эрэгтэй вакцин тариулахаас зайлсхийсэн хүмүүсийн өмнөөс мөнгө авч тариулсан нь тогтоогдсон байна. Шинэ Зеландын эрүүл мэндийн яам уг хэргийг нухацтай шалгаж, дахин ийм алдаа гаргахгүй байх шийдэл хайж байгааг тус яамны дархлаажуулалтын хөтөлбөрийн менежэр Астрид Корнеф хэвлэлд ярьжээ.</p> <p>&ldquo;Вакцины тунг хэтрүүлэх нь зөвхөн тухайн хүнийг төдийгүй гэр бүл, ойр дотнын хүмүүс, эрүүл мэндийн байгууллагыг ч эрсдэлд оруулж байна. Хэрвээ хэн нэгэн зөвшөөрөгдсөн хэмжээнээс илүү вакцин тариулсан талаар мэдэж байгаа бол яаралтай эмч мэргэжилтнүүдэд хандах шаардлагатай&rdquo; гэж тэр иргэдэд анхааруулсан байна.</p> <p>Хүн нэг өдрийн дотор коронавирусийн эсрэг вакцины 10 тунг тариулахад ямар эрсдэл үүсэх талаар мэдээлэл хомс байгааг Окландын Их Сургуулийн вакцинологич Хэлэн Петоусис-Харрис ярьжээ.</p> <p>Шинэ Зеландын иргэд вакцинжуулалтад хамрагдахдаа биеийн байцаалт, бичиг баримт үзүүлдэггүйгээс ийм хэрэг гарсан байна.</p> <p>Хэрвээ одооноос хамрагдах хүмүүсээс бичиг баримт шаардаж эхэлбэл вакцинжуулалтын явц удаашрах аюултай гэж мэргэжилтнүүд болгоомжилж байна.</p> <p>Ялангуяа орон гэргүй, байнгын оршин суух хаяггүй зэрэг эмзэг бүлгийн хүмүүсийн дархлаажуулалтад хамрагдах идэвх буурах магадлалтай гэнэ.</p> <p>Шинэ Зеланд улсын 5 сая орчим хүн амын зорилтот бүлгийн&nbsp; 89 хувь нь вакцинжуулалтад бүрэн хамрагдаад байгаа. Цар тахал эхэлсэн цагаас хойш тус улсад Covid-19 халдварын 12,500 орчим тохиолдол бүртгэгдэж, 46 хүн нас баржээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж:<strong> Associated Press</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:40:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eni</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eni</guid>
</item>
<item>
<title>АНУ-ын Кентаки мужид хүчтэй хар салхины улмаас 70 гаруй хүн амиа алджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Баасан гарагийн шөнө дэгдсэн гэнэтийн хүчтэй хар салхины улмаас 70 гаруй хүний амь үрэгдээд байгааг АНУ-ын Кентаки мужийн захиргаа өчигдөр мэдээлжээ.</p> <p>Амиа алдсан хүмүүсийн тоо цаашид нэмэгдэж, 100 давах магадлалтайг тус&nbsp;мужийн захирагч Энди Бешир мэдэгдсэн байна. Кентаки мужийн түүхэнд ийм хүчтэй хар салхи ховор тохиолдож байсныг тэр бас хэлжээ.</p> <p>Мэйфилд хот дахь лааны үйлдвэрийн барилгын нурангиас олон хүний цогцос нэмж гарч болзошгүй байна.</p> <p>Хар салхины үеэр үйлдвэрт 100 гаруй хүн ажиллаж байжээ. Одоогоор үйлдвэрийн нурангиас 40 хүнийг авраад байгаа гэнэ. Хөрш Иллиноис мужид таван хүний амь үрэгдсэн байна. Тус муж дахь Амазон компанийн агуулахын дээвэр салхинд нурж, их хэжээний хохирол амссан юм.</p> <p>Миссоури, Теннеси, Арканзас мужуудад мөн цөөн тооны хүн амь үрэгдэж, байшин барилгын нурангид дарагдсан иргэдийг аврах ажиллагаа үргэлжилж буйг мэдээлжээ.</p> <p>Салхины үеэр металл шонгууд нугарч хугарсан, ургаа модод үндсээрээ булгарсан, байшин барилгуудын дээврүүд хуулагдсан, ачааны автомашинууд шидэгдсэн тухай мэдээнүүд ирж байна.</p> <p>АНУ-ын төв ба өмнөд мужуудад нүүрлэсэн байгалийн гамшгийн талаар Бямба гарагийн өглөө мэдээлэл авсан ерөнхийлөгч Жо Байден&nbsp;орон нутгийн&nbsp;&nbsp;аврах, сэргээн босгох үйл ажиллагаанд дэмжлэг үзүүлж байгаагаа мэдэгдээд амиа алдсан хүмүүсийн ар гэрийнхэнд эмгэнэл илэрхийлжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/fwqj90_4_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/fwqj90_4_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/h65a3c_1_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/h65a3c_1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63.66666666666667%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/7kgqyk_2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/7kgqyk_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/5egder_3_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/12/5egder_3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>BBC</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:20:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enh</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enh</guid>
</item>
<item>
<title>Зарим нутгаар цас орж, явган шуурга шуурна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнөөдөр болон маргааш уулархаг нутгаар цас орж, говь, талын нутгаар салхи шуургатай, ихэнх нутгаар шөнөдөө хүйтэн байна гэж <strong>Цаг уур, орчны шинжилгээний газраас мэдээллээ.</strong></p> <p style="text-align: center;"><strong><span style="color:#c0392b;">- Маргаашийн 20:00 цаг хүртэлх цаг агаарын урьдчилсан мэдээ -</span></strong></p> <p><strong>Хур тунадас: </strong>Нутгийн хойд хэсгээр солигдмол үүлтэй, бусад нутгаар багавтар үүлтэй. Шөнөдөө Халх голын сав газраар цас орно. Бусад нутгаар цас орохгүй. Өдөртөө нийт нутгаар цас орохгүй.</p> <p><strong>Салхи: </strong>Шөнөдөө нутгийн зүүн хагаст баруун хойноос, бусад нутгаар баруун өмнөөс, өдөртөө ихэнх нутгаар баруун өмнөөс секундэд 5-10 метр.</p> <p><strong>Агаарын температур:</strong> Шөнөдөө Дархадын хотгор, Монгол-Алтай, Хөвсгөлийн уулархаг нутаг, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Идэр, Тэс, Байдраг, Туул голын хөндийгөөр 28-33 градус, Алтай, Хангай, Хэнтэйн уулархаг нутаг, Эг, Үүр, Орхон, Хараа, Ерөө, Тэрэлж, Хэрлэн, Онон, Улз, Халх голын хөндийгөөр 23-28 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр 13-18 градус, бусад нутгаар 16-21 градус, өдөртөө Дархадын хотгор, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Идэр, Тэс, Байдраг голын хөндийгөөр 18-23 градус, Увс нуурын хотгор болон Монгол-Алтай, Хангай, Хөвсгөлийн уулархаг нутгаар 14-19 градус, Хэнтэйн уулархаг нутаг, Орхон-Сэлэнгийн сав газар, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн, Онон, Улз, Халх голын хөндийгөөр 9-14 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр 0-5 градус, бусад нутгаар 4-9 градус хүйтэн байна.</p> <div class="ikon-block-container"> <p><strong>УЛААНБААТАР ХОТ ОРЧМООР:</strong> Багавтар үүлтэй. Цас орохгүй. Салхи баруунаас секундэд 5-10 метр. Шөнөдөө Яармаг-Сонгины орчмоор 29-31 градус, бусад хэсгээр 22-24 градус, өдөртөө 10-12 градус хүйтэн байна.</p> <p><strong>БАГАНУУР ОРЧМООР:</strong> Багавтар үүлтэй. Цас орохгүй. Салхи баруунаас секундэд 6-11 метр. Шөнөдөө 26-28 градус, өдөртөө 11-13 градус хүйтэн байна.</p> <p><strong>ТЭРЭЛЖ ОРЧМООР:</strong> Багавтар үүлтэй. Цас орохгүй. Салхи баруунаас секундэд 6-11 метр. Шөнөдөө 26-28 градус, өдөртөө 11-13 градус хүйтэн байна.</p> </div> <h5 style="text-align: center;">Ихэнх нутгаар өдөртөө 6-11 градус хүйтэн байна</h5> <p>Энэ сарын 13-нд Монгол-Алтай, Хөвсгөлийн уулархаг нутгаар, 14-нд баруун болон төвийн аймгуудын нутгийн хойд хэсгээр, 15-нд баруун аймгуудын нутгийн зүүн хэсэг, төв болон зүүн аймгуудын нутгийн зарим газар, говийн аймгуудын нутгийн хойд хэсгээр, 16-нд баруун аймгуудын нутгийн баруун хэсэг, зүүн аймгуудын нутгийн зарим газраар цас орж, явган шуурга шуурна.</p> <p>Салхи 14-нд Алтайн салбар уулсаар, 15-нд баруун болон төвийн аймгуудын нутгийн зарим газраар, 16-нд говь, тал, хээрийн нутгаар секундэд 13-15 метр хүрч ширүүснэ.</p> <p>Дархадын хотгор, Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчим, Идэр, Тэс голын хөндийгөөр шөнөдөө 30-35 градус, өдөртөө 17-22 градус, Алтай, Хангай, Хөвсгөл, Хэнтийн уулархаг нутаг, Эг, Үүр, Ерөө, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн, Онон, Улз, Халх голын хөндийгөөр шөнөдөө 22-27 градус, өдөртөө 9-14 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр шөнөдөө 11-16 градус, өдөртөө 2-7 градус, бусад нутгаар шөнөдөө 16-21 градус, өдөртөө 6-11 градус хүйтэн байна.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 16:59:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enf</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enf</guid>
</item>
<item>
<title>Монгол Улсын Гавьяат жүжигчин Б.Батзаяа таалал төгсжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <div id="nomobilebanner"> <div class="ikonmedia margin-bottom16 right iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/i34yeq_264840274_1509181266103845_1644982535516921448_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/i34yeq_264840274_1509181266103845_1644982535516921448_n_x800.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 133.33333333333331%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">фэйсбүүк хуудсаас авав.</div> </div> <p class="phalf">Монголын хошин урлагийг үндэслэгч, Монгол Улсын Гавьяат жүжигчин Б.Батзаяа таалал төгсжээ.</p> <p>Тэрбээр 1978 онд Улсын багшийн&nbsp;дээд&nbsp;сургуулийн Кино-драмын ангийг&nbsp;төгсөж, улмаар&nbsp;нөхдийн хамт 1989 онд Хошин урлагийн театрыг байгуулж байсан гэдэг.</p> <p>Түүний тайз дэлгэцийн урлагт бүтээсэн дүрүүдийг тоолж баршгүй бөгөөд Монголын хошин урлагт үнэлж баршгүй хувь нэмэр оруулсан нэгэн билээ.</p> <p>&quot;Мартагдашгүй намар&quot;, &quot;Хөдөөгийн баясгалан&quot; зэрэг киноны дүрээрээ Монголын ард түмний сэтгэл зүрхэнд хоногшсон тэрбээр&nbsp;эрүүл мэндийн шалтгаанаар сүүлийн хэдэн жил уран бүтээлээсээ хол байсан юм.</p> <p>Талийгаачийн гэр бүл, төрөл төрөгсдөд&nbsp;гүн эмгэнэл илэрхийлье.</p> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 13:23:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ene</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ene</guid>
</item>
<item>
<title>Сургуулийн хүчирхийлэл ба анхан шатны тусламж</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/9ek02w_schoolviolence_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/9ek02w_schoolviolence_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">www.schoolbasedhealthcare.org</div> </div> <p class="phalf">Дэлхийн өсвөр насны хүүхдийн тал хувь нь үе тэнгийнхэн болон сургуулийн орчинд хүчирхийлэлд өртсөн байдаг (UNICEF 2019).</p> <p>Тайлангаас харахад, ялангуяа 13-15 насны хүүхдүүдийн тал хувь&nbsp; буюу 150 сая хүүхэд хүчирхийлэлд өртөж байсан гэж хариулжээ. Үүнд, зодуулах, хэл яриа, дээрэлхэлт, ялгаварлан гадуурхалт зэрэг багтана.</p> <p>Хүүхдийн өсөх, хүмүүжих, сурах орчин хамгийн аюулгүй байж бид аюулгүй, аз жаргалтай,эрүүл нийгмийг бүтээх боломжтой. Хүүхэд гэртээ, сургуульдаа, нийгэмдээ цаашлаад цахим орчинд (online) аюулгүй байх ёстой гэсэн үг.</p> <p>Харин дэлхий нийтээрээ эдгээр орчин хүүхдийн эсрэг хамгийн аюултай орчин болж хувирсаар байгааг өмнө болон цар тахалтай үеийн амьдрал харуулав. Одоо бид яах вэ? Яаж хайртай хүүхдүүдээ хамгаалж, өсгөж, сургах вэ гэсэн асуултуудтай өдөр тутамдаа тулгарч байна.</p> <p>Саяхны БНСУ амьдардаг охин бие махбодын хүчирхийлэлд өртсөн явдал нь манай нийгмийг цочроосон томоохон хэрэг боллоо.</p> <p>Ялангуяа тус улсад амьдардаг эцэг, эхчүүдийн дунд хүүхдүүдээ солонгос сургуульд явуулах уу? Одоогийн хүүхдүүд ямар аймаар, хүнлэг биш болоо вэ, Солонгос хүүхдүүд ямар муухай юм уу? Зодсон дээрэлхсэн хүүхдүүдийг нь шийтгэ, ял өг зэрэг маш олон асуулт, сөрөг сэтгэгдлүүд гарч байлаа.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Үе тэнгийн хүүхдүүдийн хоорондын хүчирхийлэл нь зөвхөн өнөөдөр бий болсон асуудал огт биш юм</span>. Өмнө байсан ч хүн бүрд нээлттэй биш хаагдмал мөн харилцаа холбооны асуудлаас үүдэлтэй далд шинжтэй байсаар ирсэн. Хүүхдээ хамгаалахыг, сурч боловсроход нь анхаарч байгаа бол өөрөөс шалтгаалах бүх зүйлээ хийх хэрэгтэй.</p> <p>Жишээ нь, орчин үетэйгээ хөл нийлж, хүүхдийнхээ насны нийгэм - соёлыг ойлгож, сургуулийн орчин, ялангуяа сургуулийн орчин дахь хүчирхийлэл, асуудлуудын талаарх ойлголтоо нэмэгдүүлж, үзэл хандлагаа өөрчилж, хүүхэдтэйгээ хамтдаа хичээсэн цагт таны хүүхэд болон эргэн тойрон нь аюулгүй өсөж&nbsp;сурч боловсрох болно.</p> <p>Сургуулийн хүчирхийлэл гэж юу вэ?Сургуулийн хүчирхийлэл гэдэг нь сургуулийн орчинд хүүхдийн бие махбод болон сэтгэл зүйд санаатайгаар хүч хэрэглэх үйлдэл юм.</p> <p>Сургуулийн хүчирхийлэл нь олон төрөлтэй болсоор байна. Үүнд,</p> <ul> <li>бие махбод (түлхэх, цохих, чимхэх, өшиглөх, зодох),</li> <li>дээрэлхэх (бие махбод болон сэтгэл зүй),&nbsp;</li> <li>хэл яриагаар доромжлох,</li> <li>цахим дарамт (мөшгөлт, сүрдүүлэх, айлгах, шоолох, ичээх) зэвсэг хэрэглэх зэргийг хамруулдаг.</li> </ul> <p>Дэлхийн хөгжилтэй орнууд жил бүр сургуулийн хүчирхийллийн судалгааг явуулж, харьцуулснаар урьдчилан сэргийлэх арга хэмжээнүүдийг авч хэрэгжүүлдэг байна. БНСУ-ын Боловсролын яамнаас жил бүр явуулдаг &ldquo;Сургуулийн хүчирхийллийн баримтын судалгаа&rdquo;-ны 2021 оны эхний хагасын харьцуулсан судалгааны үр дүнгээс хэдхэн тоог задалж харъя.</p> <p>Энэхүү судалгааг КОВИД-19-ийн нөхцөлд сайн дурын үндсэн дээр, онлайнаар нийт 3,440,000 сурагч хамрагдсан ба 2020 оны судалгаатай харьцуулахад 6.2%-аар (490,000 хүн) нэмэгдсэн. Сургуулийн хүчирхийллийг төрлөөр нь авч үзвэл (график 1) хэл ярианы хүчирхийлэл бага (цэнхэр өнгө), дунд (улбар шар өнгө), ахлах ангийнханд (саарал өнгө) хамгийн их байдаг байна.</p> <p>Үүний дараагаар дээрэлхэх, цахим дээрэлхэлт, бие махбодын хүчирхийлэл, мөнгө нэхэх, бэлгийн, тулган шаардах зэрэг хүчирхийллийн хэлбэрүүд багтдаг байна. Ихэнх эцэг эхчүүд дунд ангиас эхэлж хүүхдүүдийн хооронд харилцаа,ялгаварлан гадуурхалт, сургуулийн хүчирхийллийн асуудлууд үүсдэг гэж үздэг ч<span class="ikon-shareable-twitter"> судалгаанаас үзэхэд бага ангид сургуулийн хүчирхийлэл хамгийн их байдаг ба анги ахих тусам буурдаг болохыг харуулжээ.</span> (график 2).</p> <p class="phalf">Судалгааг хохирогч, хохироогч, харсан буюу гэрч гэсэн гурван байр сууринаас авахад сурагч хүүхдүүд харснаа мэдээлэх, бие биедээ туслахыг илүүд үздэг болсныг судалгааны үр дүн харуулж байна.</p> <p class="phalf">Жишээ нь, зодооныг харсан тохиолдолд &nbsp;&quot;бусдад хэлэх эсвэл тусална&quot; гэсэн хариулт 69.1% байсан нь 2020 оны судалгаатай харьцуулахад 5.6%, харсны дараа &quot;Би юу ч хийж чадаагүй&quot; гэсэн хариулт 29.9% байсан нь 4.7% -аар буурсан байна.</p> <p class="phalf">2020 оны судалгаагаар &ldquo;Хүчирхийллийн талаар мэдээлсэн&rdquo; гэж хариулсан сурагчдын эзлэх хувь 89.3% байгаа нь 2020 оны судалгаатай харьцуулахад 6.9%-иар өссөн байна. Энэ нь эцэг эх, багш, сургууль, иргэний байгууллага, засгийн газрын уйгагүй хамтрал, хүчирхийллийн эсрэг авч хэрэгжүүлж буй арга хэмжээ үр дүнтэй байгааг харуулж байна гэсэн судалгааны дүгнэлт гарчээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/bxy1zv_download_3__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/bxy1zv_download_3__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 33.19444444444444%;">&nbsp;</div> </div> <p>Сургуулийн хүчирхийллийн хохирогчдын:</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/86mnso_download_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/86mnso_download_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 65.84766584766585%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Сургуулийн хүчирхийллийн хохироогчийн хариулт:</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/w53813_download_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/w53813_download_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 65.09186351706036%;">&nbsp;</div> </div> <p>Сургуулийн хүчирхийллийг харсан буюу гэрч хариулт График 2:</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/hrzecc_download_2__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/hrzecc_download_2__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 68.9119170984456%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikon-block-container">Судалгааны үр дүн зөвхөн Солонгосын улсын сургуулийн орчин бус бусад улс орны хувьд ч ойролцоо дүнгүүд гарсан нь манай орны сургуулиудад ч ижил төстэй байх магадлалтай.</div> <p class="phalf">Сургуулийн хүчирхийлэл нь зөвхөн зодуулах, дээрэлхүүлэх бус зодуулахаас ч илүүтэйгээр нүдэнд үл үзэгдэх байдлаар өдөр шөнөгүй 7/24 хүүхэд тань хүчирхийлэлд өртөж эсвэл бусад хүүхдийг хүчирхийлж байхыг ч үгүйсгэхгүй юм. Тиймээс сургуулийн хүчирхийллээс урьдчилан сэргийлэх хамгийн шилдэг арга бол нийгмийн анхдагч орчин болох &ldquo;гэр бүлийн халуун дулаан уур амьсгал, аав ээжийн хайр халамж&rdquo; гэдгийг судалгааны үр дүнгүүд тодотгожээ.</p> <p class="phalf">Гэмт хэрэгт холбогдсон, хүн, байгаль болон нийгмийн эсрэг үйлдэл хийдэг, зан төлөвийн өөрчлөлттэй хүүхдүүдийн дийлэнх хувь нь өөрийгөө буруутгасан, голсон, гэр бүлийн сөрөг уур амьсгалын нөлөөнөөс болсон байдаг.</p> <p class="phalf">Эсрэгээрээ гэртээ аюулгүй, тайван байдлыг мэдэрдэг хүүхэд амжилттай сурч, нийгэмшиж, өөртөө итгэлтэй, сэтгэл санаа өөдрөг, аз жаргалтай хүн болдог.</p> <p>Хүүхдээ хөлд орж хол явахаас нь өмнө ном уншиж, ярилцаж, инээж, халуун энгэртээ тэвэрч үнсэж, том болох тусам нь эхлээд өөрөө өөрийгөө болон бусдыг хэрхэн сонсох, хүндлэх, хайрлахыг эцэг эхчүүд өөрөөрөө үлгэрлэн харуулж, зааж сургаж эерэг, хүнлэг, энэрэнгүй хүн болон төлөвшихөд нь Та туслаарай.</p> <p align="right" style="text-align:right; margin-bottom:11px">&nbsp;</p> <p align="right" style="text-align:right; margin-bottom:11px"><strong>Ёнсэй их сургуулийн докторант, сэтгэл судлаач Б.Үүрцайх</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 12:38:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2end</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2end</guid>
</item>
<item>
<title>Улаанбаатар хот Хөх хоттой ах дүүгийн харилцаа тогтоосны 30 жилийн ой тохиов</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/s01wzi_263979243_636704120701853_3619955555748537212_n_20211210053934_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/s01wzi_263979243_636704120701853_3619955555748537212_n_20211210053934_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 50%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</div> </div> <p class="phalf">Монгол Улсын нийслэл Улаанбаатар хот БНХАУ-ын ӨМӨЗО-ы Хөх хоттой ах дүүгийн харилцаа тогтоосны 30 жилийн ой өчигдөр тохиов.</p> <p>Цар тахлын нөхцөл байдлаас шалтгаалан ойн арга хэмжээг хоёр тал цахимаар зохион байгуулсан юм.</p> <p><strong>Цахим уулзалтын эхэнд Нийслэлийн Инновац, технологийн асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч Р.Дагва</strong>&nbsp;&ldquo;Улаанбаатар, Хөх хотын хооронд ах дүүгийн харилцаа тогтоосны 30 жилийн ойн баярын мэндийг Хөх хотын Ардын Засгийн газрын хамт олонд хүргэе. Ах дүүгийн харилцаа тогтоосноос хойш хоёр хотын найрамдалт харилцаа, хамтын ажиллагаа нь худалдаа, эдийн засаг, соёл урлаг, боловсрол, эрүүл мэнд, аялал жуулчлал зэрэг олон салбарт өргөжиж байгаад сэтгэл хангалуун байна. Тухайлбал, хотын удирдлагуудын албан айлчлал, соёлын арга хэмжээ, эдийн засгийн форум, сурагч солилцооны хөтөлбөрийг бид тогтмол, амжилттай зохион байгуулж ирсэн. Цаашид ч уламжлалт харилцаандаа үндэслэн олон салбарт бодит хамтын ажиллагааг өргөжүүлэн бэхжүүлэх саналтай байна&rdquo; хэмээв.</p> <p>Түүнчлэн тэрбээр Хөх хоттой стандартын шаардлагад нийцсэн ногоон байгууламжийг бий болгох чиглэлээр хамтарч ажиллах, хоёр хотын хоорондын аялал жуулчлалыг харилцан ашигтай хөгжүүлэх, соёл, урлаг, эрүүл мэндийн салбарт харилцан туршлага солилцох саналтай байгаагаа Хөх хотын удирдлагуудад илэрхийлсэн юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/u4d1k0_265608256_599784904415978_1207602943951368236_n_20211210052908_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/u4d1k0_265608256_599784904415978_1207602943951368236_n_20211210052908_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</div> </div> <p class="phalf">30 жилийн ойн хүрээнд хоёр хотын орлогч дарга нар Монгол Улсын нийслэл Улаанбаатар хот болон БНХАУ-ын ӨМӨЗО-ы Хөх хот хоорондын найрсаг харилцаа, хамтын ажиллагааг өргөжүүлэх тухай харилцан ойлголцлын санамж бичигт гарын үсэг зурлаа.&nbsp;</p> <p><strong>Нийслэлийн Засаг даргын Хүний хөгжил, нийгмийн бодлогын асуудал хариуцсан орлогч З.Төмөртөмөө</strong> &ldquo;Улаанбаатар болон Хөх хотын хамтын ажиллагааны хүрээнд газар тариалан, соёл, урлаг гэх мэт олон чиглэлд хамтран ажиллах боломжтой. 30 жилийн ойн хүрээнд дээрх хамтын ажиллагааг улам эрчимжүүлэх, хувийн хэвшлүүдээ бодлогоор дэмжих, хоёр хотын аж ахуй нэгж, байгууллагууд хамтран ажиллахад хотын удирдлагууд бодлогоор дэмжих санамж бичиг байгууллаа&rdquo; гэв.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/i7mspg_viber_image_20211210_163256360_20211210053031_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/i7mspg_viber_image_20211210_163256360_20211210053031_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 48.5625%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийн эх сурвалж: НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</div> </div> <p class="phalf">Ойн арга хэмжээний хүрээнд Улаанбаатар хотын Худалдааны танхим Хөх хотын Худалдааг дэмжих хороотой хамтран Худалдаа, эдийн засгийн хамтын ажиллагааны уулзалт хийн, санамж бичиг байгууллаа. &nbsp;</p> <p>Мөн уулзалтад оролцсон хувийн байгууллагууд Хөх хотын аж ахуйн нэгжүүдтэй хамтран ажиллах санал солилцож, санамж бичиг байгуулсан юм.</p> <p><strong>Энэ талаар Улаанбаатар хотын Худалдааны танхимын ерөнхийлөгч А.Ганхуяг </strong>&ldquo;Хөх хот болон тус хотын аж ахуй нэгж, байгууллагуудтай хамтран ажилласнаар БНХАУ-ын техник, технологийн хөгжил, дэвшлээс суралцах, эдийн засгийн томоохон ач холбогдол бүхий төслүүдэд хамтран ажиллах боломж бүрдэнэ гэж үзэж байна&rdquo; гэв.</p> <p>Цахим хуралдаанд Улаанбаатар хотын талаас Нийслэлийн Инновац, технологийн асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч Р.Дагва, Нийслэлийн Засаг даргын Хүний хөгжил, нийгмийн бодлогын асуудал хариуцсан орлогч З.Төмөртөмөө, Монгол Улсаас БНХАУ-ын ӨМӨЗО-ны Хөх хотод суугаа Ерөнхий консулын газрын дэд консул Ж.Баатарчулуун, Нийслэлийн Засаг даргын зөвлөх Б.Мягмар, Д.Батмөнх, Улаанбаатар хотын Худалдааны танхимын ерөнхийлөгч А.Ганхуяг тэргүүтэй төлөөлөгчид оролцсон. Харин Хөх хотын талаас тус хотын орлогч дарга Ван Хаолэй, Хөх хотын Ардын Засгийн газрын Нарийн бичгийн дарга Жан Жундун, Хөх хотын Худалдааны газрын дарга Ли Хун, Хөх хотын Худалдааг дэмжих газрын орлогч дарга Баатар нар оролцлоо.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 11:57:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enb</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enb</guid>
</item>
<item>
<title>900 ажилтнаа халах шийдвэрийг Zoom хурлаар зарласан захирал өөрөө ажлаа түр завсарлахаар болжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>АНУ-ын онлайн моргэйж үйлчилгээний Better.com компанийн гүйцэтгэх захирал Вишал Гарг өнгөрсөн долоо хоногт 900 ажилтнаа халах шийдвэрийг Zoom хурлаар зарласан нь дэлхий ]]>
<![CDATA[ даяар шуугиан тарьсан билээ.</p> <p>Тэрбээр энэхүү мэдэгдэлдээ &ldquo;Хэрвээ чи энэ видео дуудлагыг хүлээж авсан бол ажлаас халагдах азгүйчүүдийн нэг болсон гэсэн үг&rdquo; хэмээн хэлж байв. Гаргийн мэдэгдлийн видео бичлэг сошиал сүлжээнд нийтлэгдсэнээр маш олон хүн түүний харгис, хүнлэг бус үйлдлийг шүүмжилцгээж эхэлсэн юм.</p> <p>Гарг бас мэдэгдэлдээ халагдсан ажилтнуудын 250 орчим нь өдөрт ердөө хоёр цаг ажиллаад найман цагийн үнэлгээгээр цалин хөлсөө авдаг байсныг &ldquo;хулгай&rdquo; гэж үзэж байгаагаа тайлбарлаж байжээ.</p> <p>Сүүлд Гарг ажлаас халах шийдвэрийг зарлахдаа алдаа гаргаснаа хүлээн зөвшөөрч, ажилтнуудаасаа уучлал гуйсан ч дуулиан намжаагүй юм.</p> <p>10,000 орчим ажилтантай Better.com нь $6 тэрбумын зах зээлийн үнэлгээтэй, хүмүүсийн орон сууц худалдаж авах үйл явцыг илүү хурдан, хялбар болгох чиглэлд үйл ажиллагаа явуулдаг.</p> <p>Өчигдөр тус компанийн гүйцэтгэх захирал Вишал Гарг ажлаасаа түр хөндийрөх шийдвэрийг ажилтнууддаа зарласан тухай эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p> <p>&ldquo;Сүүлийн долоо хоногийн турш үргэлжилсэн харамсалтай үйл явдлуудын дараа компанийн өдөр тутмын үйл ажиллагааг удирдан зохион байгуулах үүргийг санхүү эрхэлсэн дэд захирал Кэвин Райанд түр шилжүүлж, компанийн удирдлагын арга барил, байгууллагын тогтсон соёлыг үнэлж цэгнэх ажлыг хараат бус байгууллагаар гүйцэтгүүлэхээр боллоо&rdquo; гэж уг мэдэгдэлд өгүүлсэн байна.</p> <p>Арванхоёрдугаар сарын 1-нд Zoom холбоогоор зохион байгуулсан хурлын дараа тус компанийн дотоодод бас хямрал үүсэж, маркетинг, Пиар, олон нийттэй харилцах албаны гол мэргэжилтнүүд нь сайн дураар ажлаа хүлээлгэж өгсөн тухай зарим эрх сурвалжууд мэдээлж байжээ.</p> <p>Мөн олон хүнийг ажлаас зэрэг халахдаа Вишал Гарг хөдөлмөрийн зарим хуулийн заалтыг зөрчсөн байж болзошгүй тул нэгэн хуулийн фирм шүүхэд хандахаар судалж&nbsp;байгаагаа мэдэгдсэн юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Business Insider</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 11:56:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2enc</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2enc</guid>
</item>
<item>
<title>COVID-19-ийн улмаас эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй 3,602 хүний 63.7%-ийнх нь биеийн байдал хүнд байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнөөдрийн байдлаар улсын хэмжээнд нийт 10,136 хүн коронавируст халдварын улмаас эмчлүүлж байна.</p> <p>Үүнээс хөнгөн хэлбэрийн оноштой 6,534 хүн өрхийн эмчийн хяналтад гэртээ тусгаарлагдан эмчлүүлж байгаа бол 3,602 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа юм.</p> <p>Эмнэлэгт байгаа иргэдийн 36.2 хувь нь хөнгөн оноштой бол 63.7 хувь нь биеийн байдал хүндэвтрээс маш хүнд байна.</p> <p>Тодруулбал,</p> <ul> <li>Хөнгөн оноштой &ndash; 1,305</li> <li>Хүндэвтэр оноштой &ndash; 1,861</li> <li>Хүнд оноштой - 371</li> <li>Маш хүнд оноштой &ndash; 65 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй. Мөн эмнэлэгт байгаа иргэдийн 621 нь хүүхэд бол 130 нь жирэмсэн эмэгтэй байна гэж Эрүүл мэндийн яамнаас мэдээллээ.</li> </ul> <div class="ikon-block-container">COVID-19 халдвартай холбоотой болон вакцинжуулалтын явцын талаарх дэлгэрэнгүй мэдээллийг <a href="https://visual.ikon.mn/covid-19" target="_blank">ЭНДЭЭС </a>харах боломжтой.</div> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 11:27:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ena</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ena</guid>
</item>
<item>
<title>Зөөвөрлөгдсөн хоёр, дотоодын халдварын 282 тохиолдол батлагдаж, гурван иргэн нас баржээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сүүлийн 24 цагийн хугацаанд улсын хэмжээнд 284 иргэн коронавирусийн халдвараар өвчилсөн нь PCR шинжилгээгээр батлагджээ.</p> <p>Ингэснээр нийт бүртгэгдсэн тохиолдлын тоо 386,384 болж нэмэгдлээ.</p> <p>Шинээр илэрсэн тохиолдлуудын хоёр нь гаднаас зөөвөрлөгдсөн бол 282 нь дотоодын халдвар байна.</p> <p>Дотоодын халдварын задалж танилцуулбал,</p> <ul> <li>166 нь Улаанбаатар хотод,</li> <li>116 нь орон нутагт бүртгэгдсэн байна.</li> </ul> <p>Мөн хугацаанд коронавируст халдварын улмаас 61-80 гаруй насны гурван хүн нас баржээ. Өнөөдрийн байдлаар COVID-19 халдварын улмаас нийтдээ 1,958 хүн эндээд байна. Талийгаачдын гэр бүл, төрөл төрөгсдөд гүн эмгэнэл илэрхийлье.</p> <p>Одоогоор коронавируст халдварын улмаас улсын хэмжээнд 3,602 иргэн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаа бол хөнгөн хэлбэрийн оноштой 6,534 хүн Өрхийн эмчийн хяналт дор гэрээр эмчлүүлж байгаа.</p> <p><strong>Эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж буй иргэдийн биеийн байдлыг үнэлбэл:</strong></p> <ul> <li>Хөнгөн-1,305</li> <li>Хүндэвтэр-1,861</li> <li>Хүнд-371</li> <li>Маш хүнд-65 хүн байна.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/fza6k2_265619426_246455500910664_3103615759886995692_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/fza6k2_265619426_246455500910664_3103615759886995692_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75.03999999999999%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 11:08:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en9</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en9</guid>
</item>
<item>
<title>Дональд Трамп өрсөлдөгчид нь түрүүлж баяр хүргэсэн Израилийн ерөнхий сайд асанд гомдож явдгаа илэрхийлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>АНУ-ын ерөнхийлөгч асан Дональд Трамптай хийсэн Израилийн сэтгүүлч Барак Равидын ярилцлагын зарим хэсэг өчигдөр Axios вэб&nbsp;сайт болон Израилийн өдөр тутмын Едиот Ахронот сонинд нийтлэгджээ.</p> <p>Равид Америк-Израилийн харилцааны талаар бичиж буй шинэ номынхоо хүрээнд Трамптай энэ онд хоёр удаа уулзаж ярилцсан юм байна. Түүний шинэ ном маргааш буюу Ням гарагт худалдаанд гарах юм.</p> <p>Ярилцлагынхаа үеэр Трамп сонгуулийн дараа өрсөлдөгч Жо Байденд хамгийн түрүүнд баяр хүргэсэн Израилийн ерөнхий сайд асан Бенжамин Нетаньяхуд гомдож, хорсож явдгаа илэрхийлжээ.</p> <p>&ldquo;Тэр хэтэрхий эрт баяр хүргэсэн. Дэлхийн ихэнх улсуудын удирдагчдаас түрүүлж баяр хүргэсэн. Тэр үеэс хойш би түүнтэй огт харилцаагүй. F**k him&rdquo; гэж Трамп ярилцлагадаа өгүүлсэн байна.</p> <p>1967 оны Сирийн дайны үеэр Израилийн эзэлж авсан Голаны өндөрлөгийн статусыг хүлээн зөвшөөрч, Йерусалем хотыг Израилийн нийслэлээр хүлээн зөвшөөрсөн зэрэг АНУ-ын уламжлалт гадаад бодлогыг орвонгоор нь эргүүлсэн шийдвэрүүдийг гаргасны хариуд Нетаньяху ийм зан гаргасанд Трамп бухимдаж явдгаа тайлбарлажээ.</p> <p>&ldquo;Нетаньяхуд надаас илүү тусалсан хүн байхгүй. Израилд надаас илүү тусалсан хүн байхгүй. Гэтэл Байденд хамгийн түрүүнд баяр хүргэсэн хүн Нетаньяху байлаа. Баяр хүргээд зогсохгүй, видео мэндчилгээ илгээсэн. Бразил, Мексикийн удирдагчид, Путин гээд олон хүмүүс сонгуулийн үр дүнг албан ёсоор баталгаажихыг хүлээж, баяр хүргэхээ хойшлуулж&nbsp; байсныг санаж байгаа байх. Бибид (Нетаньяу) надаас илүү тусалсан хүн байхгүй. Мөнгө, зэр зэвсэг бүгдийг өгсөн&rdquo; гэж Трамп гомдоллосон байна.</p> <p>2020 оны арваннэгдүгээр сарын 8-ны өдөр буюу сонгуулийн маргааш Бенжамин Нетаньяху АНУ-ын шинэ ерөнхийлөгчид баярын мэндчилгээгээ онлайнаар илгээж байв.</p> <p>Тэрбээр Байдентай бараг 40 жил хувийн нөхөрсөг харилцаатай явснаа дурсаж, түүнийг Израилийн сайн найз нөхөр хэмээн өргөмжилж байжээ. Үүнээс гадна Нетаньяху АНУ-ын өмнөх ерөнхийлөгчид талархал илэрхийлсэн тусдаа мэдэгдэлдээ &ldquo;Израил&nbsp;улсын төлөө хийсэн бүх зүйлийнх нь төлөө, Йерусалем, Голаныг хүлээн зөвшөөрсөн явдалд, Ираны эсрэг бат зогссоны төлөө, Израил-Америкийн харилцааг шинэ түвшинд гаргасанд баярлаж явдгаа&rdquo; Дональд Трампд илэрхийлж байсан юм.</p> <p>Хэдийгээр түрүүлж баярын мэндчилгээ илгээсэн ч Байдентай утсаар ярилгүй хоёр долоо хоног хүлээсэн Нетаньяхуг тухайн үед Израилийн зарим улс төрчид шүүмжилж байжээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en8</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en8</guid>
</item>
<item>
<title>АНУ-ыг зорьсон дүрвэгчдийг тээвэрлэж явсан ачааны машин Мексикийн нутагт онхолдсоны улмаас 54 хүн амь үрэгджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Төв Америкийн орнуудын дүрвэгчдийг АНУ-ын хил рүү тээвэрлэж явсан ачааны машин онхолдсон томоохон осол өчигдөр Гватемалын хилийн ойролцоох Мексикийн өмнөд нутагт гарчээ.</p> <p>Ослын улмаас ачааны чингэлэгт зорчиж явсан 54 хүн амь үрэгдэж, 105 хүн бэртэж гэмтсэн байна.</p> <p>Амиа алдсан дүрвэгчдийн цогцсыг зам дээр эгнүүлж тавьсан аймшигтай дүр зургийг Мексикийн хэвлэл мэдээллийн хэрэгслүүд дамжуулжээ.</p> <p>Ачааны машинд Гватемал, Доминиканы Бүгд Найрамдах Улс, Эквадор, Эль Сальвадор, Хондурас улсын иргэд байсныг орон нутгийн хэвлэлүүд мэдээлж байна. Бэртэж гэмтсэн 105 дүрвэгчийн 83 нь эрэгтэй, 22 нь эмэгтэй байснаас гадна хэд хэдэн хүүхэд байжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/orfbi7_mexico_lorry_crash_2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/orfbi7_mexico_lorry_crash_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Замын эргэлт дээр хэт өндөр хурдтай явснаас машин онхолдсон гэж зарим эх сурвалжууд мэдээлж байна. Бас машины тоормос ажиллахгүй болсноос осолдсон гэх хувилбар ч яригдаж байна.</p> <p>Дүрвэгчдийг хууль бусаар тээвэрлэж явсан жолооч ослын газраас зугтжээ.</p> <p>Мексикийн ерөнхийлөгч Андрес Мануэл Лопез Обрадор эмгэнэл илэрхийлсэн мэдэгдлийг сошиал хуудсандаа гаргасан байна.</p> <p>Мексик улс дахь АНУ-ын элчин сайд Кен Салазар &ldquo;Хууль бусаар дүрвүүлэх ажиллагааг зохион байгуулагчид хүний аминаас ашиг орлогоо илүүд тавьж байна. Хууль бус дүрвэгч болж, амь насаа эрсдэлд оруулахгүй байхыг анхааруулж байна&rdquo; гэж твиттер хуудсандаа бичжээ.</p> <p>Цар тахалтай холбоотой эдийн засгийн хямралын улмаас Латин Америкаас АНУ-ыг зорих дүрвэгчдийн урсгал огцом нэмэгдээд байгаа.</p> <p>Сүүлийн нэг жилийн хугацаанд 1.7 сая хил зөрчигчийг саатуулснаа АНУ-ын хил хамгаалалтын алба мэдээлсэн байна. Энэ нь 1960-аад оны үеэс хойш бүртгэгдсэн хамгийн өндөр үзүүлэлт юм.</p> <p>Хууль бус дүрвэгчдийн ихэнх хэсгийг Мексик, Гватемал, Хондурас, Эль Сальвадор улсуудын иргэд бүрдүүлж байна. Эдгээрээс гадна Карибын тэнгисийн сав газрын орнууд, Бразил, Эквадор, Хайти, Венесуэлийн иргэд АНУ-ын өмнөд хилийг зорьсон дүрвэгчдийн урсгалыг бүрдүүлж байгаа юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>The Guardian</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 09:45:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en5</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en5</guid>
</item>
<item>
<title>Камбожийн ерөнхий сайд АНУ-д үйлдвэрлэсэн зэвсгийг хурааж, устгах тушаалыг армийн удирдлагууддаа өгчээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Лхагва гарагт АНУ-ын засаг захиргаа Камбож улсад зэр зэвсэг нийлүүлэхийг хориглох шийдвэр гаргасан нь тус улсын хүний эрх, авлигын нөхцөл байдалд санаа зовсны илэрхийлэл болсон юм. Мөн АНУ-ын гол өрсөлдөгч Хятад улстай ойр түншилж байгаа нь ийм шийдвэр гаргахад нөлөөлсөн байна.</p> <p>Харин Баасан гарагт Камбожийн ерөнхий сайд Хун Сен хариу арга хэмжээ авч, АНУ-д үйлдвэрлэсэн зэвсгээс татгалзах, хурааж устгах тушаалыг армийнхаа удирдлагуудад өгчээ.</p> <p>&ldquo;Одоо ашиглагдаж байгаа зэр зэвсгийн нөөцөө яаралтай эргэж харах тушаалыг би армийн бүх анги, нэгтгэлүүдэд өглөө. Хэрвээ бидэнд АНУ-д үйлдвэрлэсэн ямар нэг зэвсэг техник байгаа бол бүгдийг нь агуулахад буцааж хураах, эсвэл устгах хэрэгтэй&rdquo; гэж Хун Сен өөрийн сошиал хуудсанд бичсэн байна.</p> <p>Тэрбээр цааш нь бичихдээ &ldquo;Хэрвээ батлан хамгаалах салбараа бусдаас хараат бус байлгахыг хүсэж байгаа бол АНУ-ын зэвсгийг огт хэрэглэхгүй байх ёстой гэсэн сургамжийг энэ үйл явдал Камбожийн дараа дараагийн засгийн газарт өглөө. Америк зэвсэг техник хэрэглэдэг маш олон улс дайнд ялагдаж байсан&rdquo; гэж бичжээ. Сүүлийн өгүүлбэртээ тэр Афганистаныг жишээ татсан нь тодорхой байна.</p> <p>Арваннэгдүгээр сард Вашингтоны засаг захиргаа АНУ-ын санхүүжилттэй байгуулсан тэнгисийн цэргийн баазтай холбоотой Камбожийн хоёр албан тушаалтныг авлигын хэрэгт буруутгаж, визний хар жагсаалтдаа оруулж байжээ.</p> <p>Тайландын буланд оршдог Сихануквил баазыг сүүлийн жилүүдэд Хун Сений засгийн газар Хятадын зэвсэгт хүчинд ашиглуулж байж болзошгүй болсон нь Америк-Камбожийн харилцаанд сэв суулгаад байгаа.</p> <p>Хятадын цэргийг тус баазад байрлуулах төлөвлөгөөгүй гэдгээ Хун Сен олон удаа мэдэгдэж байжээ. Гэвч Вашингтоны эрх баригчид түүний үгэнд эргэлзэж байгаа. 1998 оноос хойш Камбожийн ерөнхий сайдаар тасралтгүй ажиллаж буй Хун Сен нь Ази тив дэх Хятадын хамгийн ойрын түншүүдийн нэгд тооцогддог юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 09:30:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en4</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en4</guid>
</item>
<item>
<title>Өнөөдөр ажиллах дархлаажуулалтын цэгүүдийн БАЙРШИЛ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улаанбаатар хотод өнөөдөр суурин 170, явуулын хоёр , түр 15 цэгт 189 багийн 861 эмч, ажилтан ажиллаж, 7,800 иргэнийг дархлаажуулахаар төлөвлөжээ.</p> <p>Томоохон зах, худалдааны төвд 15 түр цэг, их, дээд сургуулиудад хоёр явуулын баг ажиллана. Иймд иргэд өөрт ойр вакцины аль ч цэгт очиж дархлаажуулалтад хамрагдах боломжтой.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Дархлаажуулалтын цэгүүд 10:00-20:00 цаг хүртэл ажиллана.</span></p> <div class="ikon-block-container">Нийслэлийн хэмжээнд өчигдөр вакцины I тунд 93, II тунд 189, нэмэлт сэргээх тунд 5,427, нийт 5,709 иргэнийг дархлаажуулсан байна. Вакцинжуулалт эхэлснээс хойш нийслэлийн нийт хүн амын I тунгийн хамралт 74.9 хувь, II тунгийн хамралт 71.6 хувь, нэмэлт тунгийн хамрагдалт 38.8 хувь байна. Зорилтот бүлгийн буюу 2,981 жирэмсэн эх, 12-15 насны 68,156, 16-17 насны 26,853 хүүхэд тус тус дархлаажуулалтын бүрэн тунд хамрагдаад байгаа юм.</div> <h1>Цэгүүдийн&nbsp;байршил:</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/wge8z9_260779607_343706810896777_3704570188260182379_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/wge8z9_260779607_343706810896777_3704570188260182379_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 267.8714859437751%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/nu2npo_261478701_343706724230119_6997623671665904006_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/nu2npo_261478701_343706724230119_6997623671665904006_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 197.53086419753086%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/98a22z_262186273_343706857563439_4314701526622454876_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/98a22z_262186273_343706857563439_4314701526622454876_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 134.0782122905028%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/tbz087_262337825_343706894230102_8570115589300113134_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/tbz087_262337825_343706894230102_8570115589300113134_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 139.1304347826087%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/plxqu4_264105877_343706840896774_8318692651160342165_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/plxqu4_264105877_343706840896774_8318692651160342165_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 170.2127659574468%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/7sumh9_263101280_343706740896784_3164365868273866702_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/7sumh9_263101280_343706740896784_3164365868273866702_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 169.01408450704224%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/6ws3fg_262174584_343706784230113_6945450046196971272_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/11/6ws3fg_262174584_343706784230113_6945450046196971272_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 118.53333333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 09:23:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en7</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en7</guid>
</item>
<item>
<title>Украиныг гишүүнээр элсүүлэхгүй байх Оросын уриалгыг NATO няцаав</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Украин улсыг NATO-гийн гишүүнээр элсүүлэхгүй байхыг ОХУ-ын тал саяхан Өрнөдийн орнуудад уриалж байв.</p> <p>2008 онд NATO албан ёсоор Гүрж, Украин улсуудад тодорхой нөхцөл шаардлагыг хангасан тохиолдолд тус байгууллагын гишүүнээр элсэх боломжийг нээж байгаагаа зарласан юм.</p> <p>ОХУ-ын гадаад хэргийн яамны мэдэгдэлд &ldquo;Европын аюулгүй байдлын суурь ашиг сонирхлыг хангах үүднээс Украин, Гүрж улсуудыг NATO-гийн гишүүнээр элсүүлэхийг дэмжсэн 2008 оны Бухарестын уулзалтын шийдвэрийг цуцлах хэрэгтэй&rdquo; гэжээ.</p> <p>Тэгвэл NATO-гийн ерөнхий нарийн бичгийн дарга Йенс Столтенбэрг өчигдөр Германы шинэ канцлер Олаф Шольцтой хийсэн хамтарсан хэвлэлийн хурлын үеэр &ldquo;Украин, NATO-гийн харилцааг зөвхөн түүний 30 гишүүн улс болон Украины эрх баригчид л шийдэх ёстой. Өөрийн нөлөөллийн хүрээнд буй бусад улс орнуудыг хянах, юу хийж болох болохгүйг нь шийддэг системийг дахин тогтоох гэсэн Оросын оролдлогыг бид хүлээн зөвшөөрөх боломжгүй&rdquo; гэж мэдэгдсэн байна.</p> <p>ОХУ-ын цэрэг одоо Гүржээс салан тусгаарласан хоёр бүс нутагт байрлаж байгаа бол Москвагийн эрх баригчид Украинаас Крымийн хойгийг салгаж, Донбасын бүс нутагт өрнөж буй салан тусгаарлах дайныг далдуур дэмжиж байгаа.</p> <p>Сүүлийн үед Оросын 100,000 орчим цэрэг Украины хилийн орчимд байрлаад байгаа нь дайн гарах эрсдэлийг нэмэгдүүлж байна.</p> <p>Энэ долоо хоногт АНУ, ОХУ-ын төрийн тэргүүнүүд виртуал горимд уулзахдаа Украины асуудлаар хоёр цагийн турш хэлэлцсэн юм.</p> <p>Ерөнхийлөгч Жо Байден энэ үеэр Украиныг эзлэн түрэмгийлэхийг оролдвол хатуу хариу арга хэмжээ авахаа ОХУ-ын ерөнхийлөгчид анхааруулсан бол Украиныг NATO-гийн цэрэг, зэвсгийн бааз болгохгүй байх баталгаа өгөхийг ерөнхийлөгч Владимир Путин АНУ-ын төрийн тэргүүнээс шаардаж байв.</p> <p>Лхагва гарагт Германы канцлераар томилогдоод NATO-гийн төв байранд анхны айлчлалаа хийсэн Олаф Шольц &ldquo;Украиныг эзлэн түрэмгийлэх аливаа оролдлогын хариуд ОХУ улс төр, эдийн засгийн ноцтой үр дагавар амсах болно. NATO-гийн бүх гишүүд үүн дээр санал нэгдээд байна&rdquo; гэж өчигдөр мэдэгджээ.</p> <p>Хэрвээ Оросын цэрэг Украин руу халдвал &ldquo;Умард Урсгал 2&rdquo; байгалийн хий нийлүүлэх хоолойн ажиллагааг зогсоох амлалт өгөхийг NATO-гийн удирдлага Герман улсаас шаардаж байгаа.</p> <p>Олаф Шольц одоохондоо энэ талаар ямар нэг амлалт өгөөгүй байна.</p> <p>Украин, Гүрж улсуудын хувьд ойрын үед NATO-гийн гишүүнээр элсэх боломжгүй байгаа. Гэхдээ 2014 онд Крымийн хойгийг ОХУ эзэлснээс хойш АНУ болон түүний холбоотнууд Украины батлан хамгаалах чадварыг дээшлүүлэхэд нийт $2.5 тэрбумын тусламж үзүүлэхээр болсон юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 09:15:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en3</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en3</guid>
</item>
<item>
<title>Эцэг, эхийн зөвшөөрлөөр 4-5 настай хүүхдийг цэцэрлэгт үргэлжлүүлэн хамруулна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Цар тахлаас урьдчилан сэргийлэх талаар авах арга хэмжээний тухай дөрвөн сайдын хамтарсан тушаал гарчээ.</p> <p>Тодруулбал, 2021 оны арванхоёрдугаар сарын 8-нд Монгол Улсын Шадар сайд, Боловсрол, шинжлэх ухааны сайд, Хөдөлмөр, нийгмийн хамгааллын сайд, Эрүүл мэндийн сайдын хамтарсан тушаал гарсан байна.</p> <p>Уг тушаалд нийслэлийн бүх ерөнхий боловсролын сургуулийн танхимын сургалтыг 2021 оны арванхоёрдугаар сарын 13-20-ныг хүртэлх хугацаанд зайн хэлбэрт шилжүүлэн, зохион байгуулахыг Нийслэлийн Засаг дарга Д.Сумъяабазарт үүрэг болголоо.</p> <p>Мөн сурагчдын улирлын амралтын хугацаанд 10 хүртэлх насны хүүхэдтэй эцэг эх, асран хамгаалагч нарт хүүхдийг хараа хяналтгүй орхихгүй байхад чиглэсэн дэмжлэг үзүүлж, энэ талын арга хэмжээ авч ажиллахыг бүх шатны төрийн байгууллагын дарга нарт даалган, хувийн хэвшлийн байгууллагын ажил олгогч нарт уриалав.</p> <p>Түүнчлэн өмчийн бүх хэлбэрийн цэцэрлэгийн танхимын сургалтад эцэг, эх, асран хамгаалагчийн зөвшөөрлөөр 4-5 настай хүүхдийг үргэлжлүүлэн хамруулах шийдвэр гаргажээ. Ингэхдээ 2021 оны арванхоёрдугаар сарын 20-ноос 2022 оны нэгдүгээр сарын 31-нийг хүртэл халдвар, хамгааллын дэглэмийг чанд сахин, сургалтын үйл ажиллагааг зохион байгуулахыг цэцэрлэгийн эрхлэгч нарт үүрэг болгов.</p> <p>Мөн мэргэжлийн боловсролын сургалтын байгууллагын оюутны улирлын амралтыг арванхоёрдугаар сарын 24-нөөс эхлүүлж, шалгалтыг ирэх оны хоёрдугаар сарын 15-ны дотор цахим болон танхимын хэлбэрээр зохион байгуулахыг холбогдох сургалтын байгууллагуудад даалгалаа.</p> <p>Мөн шинэ жилийн баярыг өмчийн хэлбэр харгалзахгүйгээр бүх шатны боловсролын байгууллагын багш, ажилтан, суралцагчдын дунд тэмдэглэхгүй байх, үүнд хяналт тавьж ажиллахыг холбогдох байгууллагын удирдлагуудад үүрэг болгов.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтэс</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Sat, 11 Dec 2021 09:03:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en6</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en6</guid>
</item>
<item>
<title>Монгол Улсын Засгийн газар иргэдийн амьд явах, халдашгүй чөлөөтэй байх гэх зэрэг олон төрлийн эрхийг зөрчсөөр байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-indent:36.0pt"><em>- &ldquo;Эрхээ эдэлье&rdquo; төслийн үр дүн гарч, ҮАГ-аас иргэдийн мэдэх эрхийг хангах тухай зөвлөмж хүргүүллээ-</em></p> <div class="ikon-block-container">Цар тахлын улмаас Монгол Улсын 2,086 иргэн амиа алдаж, аль&nbsp;хэдийн 680,891 хүн вирусийн халдвар авсан байна. Амиа алдсан иргэдийн ар гэрт гүн эмгэнэл илэрхийлэхийн хамт ковидын нөхцөл байдал нэрийн дор эрхээ зөрчүүлэн амь нас, сэтгэл санаа, эдийн засгаараа хохирсон олон мянган монголчууддаа өнөөдөр Олон улсын хүний эрхийн өдөр гэдгийг дуулган, дахин эмгэнэе.</div> <p>НҮБ-ын Ерөнхий нарийн бичгийн дарга өнгөрсөн оны хоёрдугаар сарын 24-нд бүх гишүүн улсууддаа Хүний эрхийн төлөө нэгдэхэд уриалж, &ldquo;Дэлхий даяар нүүрлэж буй эрүүл мэндийн хямрал бол хүний эрхийн хямрал&rdquo; хэмээн цохон тэмдэглээд Монгол Улсын хүний эрх, үндсэн суурь эрх чөлөө, түүний дотор амьд явах, үзэл бодлоо илэрхийлэх эрх чөлөө, иргэний чөлөөт орон зай зэрэг олон эрх, эрх чөлөөг зөрчигдөж буйг онцолсон юм.</p> <p>Цар тахалтай нүүр тулсан тэр өдрөөс эхлэн монголчууд заяагдмал эрхүүдээ ч зөрчүүлсээр өнөөдрийг хүрэв. Ердөө хэдхэн тохиолдлыг онцолъё.</p> <h1>Тохиолдол 1. Эмнэлгийн тусламж авч чадалгүй НОК-ын шийдвэр хүлээж байхдаа амиа алдав</h1> <p>..2020 оны 12 дугаар сарын 7-ны өдрийн оройн 22 цаг орчим Архангай аймгаас 5 том хүн, 2 хүүхэд нийт 7 зорчигч Улаанбаатар хот руу ирсэн бөгөөд тэднийг шалган нэвтрүүлэх товчоон дээр саатуулсан байна.&nbsp;</p> <p>Уг 7 хүн арванхоёрдугаар сарын 6-ны өдөр коронавируст халдваргүй гэсэн түргэвчилсэн шинжилгээний хариу авсан боловч Архангай аймагт PCR шинжилгээний аппарат байгаагүй тул тус шинжилгээг өгөөгүй байв. Эдгээр хүмүүсийн нэг 58 настай, иргэн &ldquo;О&rdquo;-гийн биеийн байдал тааруу, эмнэлгийн яаралтай тусламж шаардлагатай байсан бөгөөд шинжилгээгүй учир хот руу нэвтрүүлэхгүй гэсний улмаас НОК-ын шийдвэрийг хүлээх шаардлагатай болжээ. Тэрбээр&nbsp;эмнэлгийн тусламж авах шийдвэрийг 10 цагийн турш хүлээж, НОК-ын утас рүү удаа дараа залгасан бөгөөд харамсалтай нь хүлээх явцдаа амиа алдсан юм.</p> <p>Энэ мэтчилэн шинжилгээний хариу, НОК-ын шийдвэр хүлээх явцдаа амиа алдсан хэдэн хүн бий бол&hellip;</p> <p>Энэ талаар Монгол Улсын Хүний эрхийн Үндэсний комиссоос УИХ-д өргөн барьсан Монгол Улс дахь хүний эрх, эрх чөлөөний байдлын талаарх 20 дахь илтгэлдээ амьд явах, халдашгүй чөлөөтэй байх эрхэд халдаж буйг онцлоод хүний эрхийг дээдэлдэг төрийн алба, үйлчилгээг төлөвшүүлэх шаардлагатай талаар зөвлөмж хүргүүлжээ.</p> <h1>Тохиолдол 2.</h1> <p>2020 оны гуравдугаар сарын 23-ны өдөр Цагдаагийн ерөнхий газрын эрх бүхий албан тушаалтан олон&nbsp;нийтэд мэдээлэл өгөхдөө гэрийн&nbsp;тусгаарлалтад байгаа хүмүүсийн орон байранд &ldquo;гэрийн ажиглалт 14 хоног&rdquo;, &ldquo;тусгаарлалт 14 хоног&rdquo;&nbsp;гэсэн бичигтэй, хууль сахиулах байгууллагуудын лого, таних тэмдэг бүхий наалт байрлуулах тухай танилцуулсан. Ингэхдээ &ldquo;хууль зөрчиж байгаа хүмүүсийг ингэхээс аргагүй, ийм тэмдэглэгээтэй газрыг иргэд тойрч явах, орохгүй байх хэрэгтэй&rdquo; гэж сануулжээ.</p> <p>Ийнхүү Монгол Улсын төр иргэдийнхээ ялгаварлан гадуурхалтаас ангид байх эрхийг зөрчив. Зөвхөн үүгээр ч зогсохгүй халдварын анхны тохиолдлуудын хувийн мэдээлэл, маршрут зэргийг олон нийтэд цацаж хүний эрхийн мэдрэмжгүй үйлдлүүд гаргасаар ирэв.</p> <h1>Тохиолдол 3.</h1> <p>Засгийн газраас олон нийтийн арга хэмжээг хориглож, үйлчилгээний байгууллагуудын цагийн хуваарьт хязгаарлалт тогтоогоод хоёр жилийн нүүр үзэж буй. Гэвч&nbsp;Засгийн газрын тохируулагч агентлаг ХХМТГ-аас зохион байгуулсан &ldquo;Digital Nation 2021&rdquo;&nbsp;арга хэмжээ хэдэн зуун хүний бөөгнөрөл үүсгэж, гаргасан хууль дүрмээ зөрчсөн үйлдэл болов. Зөвхөн энэ арга хэмжээ ч биш сонгууль, намын их хурал, жагсаал цуглаан хийх эрхэд халдах зэрэг олон үйлдлүүдийг энд онцолж байна.</p> <p>Түүнчлэн цар тахлын үеэр цугларсан&nbsp;хандив тусламжийн мэдээллийн ил тод байдлыг бүрэн дүүрэн хангаагүй талаар иргэд олон нийтийн зүгээс шүүмжлээд зогсохгүй мэдээллийн ил тод байдлыг хангах талаар ОУВС-аас Монгол Улсын Засгийн газарт зөвлөмж хүргүүлсэн билээ.</p> <p>Энэ бүх эрхээ зөрчүүлсэн иргэд олон нийт, аж ахуйн нэгж, байгууллагууд&nbsp; төр засгийн шийдвэртэй эвлэрэн, хүлцэнгүй хандаж байсан ч хүний эрхийн зөрчил, ялгаварлан гадуурхалт туйлдаа хүрсэн тул эрхийнхээ төлөө нэгдэж, дуу хоолойгоо хүргэхээр хичээж буйг ч дурдах нь зүйтэй. Тухайлбал, <a href="https://www.facebook.com/fidelitaspartners">Фиделитас Партнерс Хуулийн фирм</a> Нээлттэй Нийгэм Форумын дэмжлэгтэйгээр #Эрхээ эдэлье аяныг зохион байгуулж буй бөгөөд&nbsp; тус аян нь &ldquo;Ковид-19 цар тахлын үед захиргааны хууль бус шийдвэрийн улмаас иргэнд учирсан хохирлыг барагдуулах буюу гадаад улсаас эх орондоо эргэж ирсэн иргэдийг үндэслэлгүйгээр 21 хоног тусгаарласан явдал&rdquo; болон &ldquo;Мэдээлэл хайх, хүлээн авах эрхийг хангах замаар төрийн байгууллагуудын ил тод байдал, хариуцлагыг сайжруулах буюу Ковид-19 цар тахлын үеийн хандив, тусламжийн шилэн дансны хөтлөлтийн нөхцөл байдал&rdquo; гэсэн үндсэн хоёр агуулгын хүрээнд стратегийн өмгөөллийн төсөл болон хэрэгжиж байна.</p> <p>Дээрх төслүүдээр дамжуулан Ковид-19 цар тахлын үед Монгол Улсад үүссэн хүний эрхийн асуудлуудыг хөндөж, хүний эрхийн мэдлэгийг дээшлүүлэх зорилготой нийт 14 удаагийн цуврал ярилцлагыг олон нийтэд хүргэсэн бөгөөд&nbsp; &ldquo;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=QiQ-1NQCKIc">Цар тахал ба хүний эрхийн мэдрэмж мэдлэг</a>&rdquo; сэдвээр улс төрч, хүний эрхийн зүтгэлтэн Ц.Оюунгэрэлтэй ярилцсан&nbsp;15 дахь дугаар өнөөдөр /2021.12.10/ буюу Олон улсын Хүний эрхийн өдрөөр олон нийтэд хүрч байна. Өнгөрсөн таван сарын хугацаанд Эрхээ Эдэлье аян болон дээрх төслүүдийн хүрээнд Хүний эрхийн Үндэсний Комисс, Улсын Онцгой Комисс, Үндэсний Аудитын газар, Нийслэл дэх захиргааны хэргийн анхан шатны шүүхэд хандаж нийтийн эрх ашгийн өмгөөллийн ажиллагааг тасралтгүй үргэлжлүүлсээр байна.</p> <p>Улмаар Үндэсний аудитын газарт төслийн багийн гаргасан гомдлын дагуу&nbsp; ЭМЯ, ХӨСҮТ, ОБЕГ-ын ковид-19 цар тахалтай холбоотой хүлээн авсан 2020 оны хандив, тусламжийн орлого, зарцуулалтын мэдээг шилэн дансны цахим хуудсанд мэдээлсэн байдалд аудит хийж, бүрэн мэдээлээгүй болохыг тогтоож, Шилэн дансны хуулийг хэрэгжүүлж ажиллах албан шаардлага, зөвлөмжийг хүргүүлсэн үр дүн гарч, хүний эрхийн төлөөх үйл ажиллагаа амжилттай үргэлжилж байна.</p> <p><em>Олон улсын Хүний эрхийн өдөрт #Эрхээ Эдэлье аяны хүрээнд бэлтгэв</em></p> <p><strong>ВИДЕО:</strong></p> <p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="360" src="//www.youtube.com/embed/QiQ-1NQCKIc" width="640"></iframe></p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 17:57:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en2</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en2</guid>
</item>
<item>
<title>Mongol NFT x B Production: Монгол хөгжим, урлагийг дэлхийд...</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:11px">Mongol NFT&nbsp;болон B Production&nbsp; 2021 оны арванхоёрдугаар сарын 15-нд хамтарсан мэдэгдэл хүргэх болно.</p> <p><strong>MongolNFT сувгууд:</strong></p> <p>Facebook: <a href="https://www.facebook.com/mongolnft">https://www.facebook.com/mongolnft</a></p> <p>Instagram: <a href="https://www.instagram.com/mongolnft/">https://www.instagram.com/mongolnft/</a></p> <p>Website: <a href="https://mongolnft.com/">https://mongolnft.com/</a></p> <p><strong>B Production сувгууд:</strong></p> <p>Facebook: <a href="https://www.facebook.com/bproduction.mn">https://www.facebook.com/bproduction.mn</a></p> <p>Instagram: <a href="https://www.instagram.com/bproduction.mn/">https://www.instagram.com/bproduction.mn/</a></p> <p>Webiste: <a href="http://bproduction.mn/">http://bproduction.mn</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 17:30:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en1</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en1</guid>
</item>
<item>
<title>Монгол, Польшийн эдийн засгийн хамтын ажиллагааг өргөжүүлэх бизнес форум зохион байгуулах санал илэрхийлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийслэлийн Инновац, технологийн асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч Р.Дагва Бүгд Найрамдах Польш Улсаас Монгол Улсад суугаа Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд Кшиштоф Бойког хүлээн авч уулзжээ.</p> <p>Уулзалтын эхэнд <strong>Нийслэлийн Инновац, технологийн асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч Р.Дагва</strong> Монгол Улс Бүгд Найрамдах Польш Улстай 1950 онд дипломат харилцаа тогтоосноос хойш боловсрол, худалдаа, хөдөлмөр эрхлэлт, хүмүүнлэг зэрэг олон салбарт найрамдалт харилцаа, хамтын ажиллагааг өргөжүүлсээр ирсэн гэдгийг дурдав. Мөн НИТХ-ын Тэргүүлэгчдийн тогтоолоор Хан-Уул дүүргийн 17 дугаар хороо, Зайсангийн гудамжнаас зүүн тийш &ldquo;Хан хиллс&rdquo; хотхоны хойд талын авто замын тойрог хүртэлх 1.1 км гудамжийг Фредерик Шопэний нэрэмжит гудамж болгон албан ёсоор нэршүүлснийг дуулгахад таатай байгаагаа илэрхийллээ.</p> <p><strong>Бүгд Найрамдах Польш Улсаас Монгол Улсад суугаа Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд Кшиштоф Бойко</strong> &ldquo;Улаанбаатар хот нэрт хөгжмийн зохиолч Фредерик Шопэний нэрэмжит гудамжтай болсноор хоёр орны харилцааны бэлэг тэмдэг боллоо&rdquo; хэмээв.&nbsp; Түүнчлэн хоёр орны эдийн засгийн хамтын ажиллагааг өргөжүүлэхэд чиглэсэн бизнес форум зохион байгуулахад нийслэлтэй хамтран ажиллах саналтай байгаагаа онцоллоо.</p> <p>Нийслэлийн Инновац, технологийн асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч Р.Дагва бизнес форум зохион байгуулах ажлыг ихэд чухалчилж байна хэмээгээд &ldquo;Улаанбаатар хөгжиж буй хот учир бизнесийн салбарт Польш Улстай хамтран ажиллана гэдэгт итгэлтэй байна. Цаашид хоёр орны харилцааг бүхий л салбарт өргөжүүлэхэд нийслэлийн зүгээс бүх талын дэмжлэг үзүүлэн хамтарч ажиллах болно&rdquo; гэв.</p> <p>Уулзалтын үеэр талууд бизнес форум зохион байгуулахад хамтарч ажиллах боломжуудыг судлахаар тохиролцлоо хэмээн&nbsp;<strong>НЗДТГ-ын хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтсээс мэдээллээ.</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 17:23:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emy</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emy</guid>
</item>
<item>
<title>"Натур" худалдааны төвөөс урагш, нарны зам "Шинэ дөл цогцолбор"-оос хойш хороолол доторх авто замыг хаажээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Баянзүрх дүүргийн 25 дугаар хороо, Манлай баатар Дамдинсүрэнгийн замд байрлах иргэдийн хэлж заншсанаар &quot;Натур&quot; худалдааны төвөөс урагш, нарны зам &quot;Шинэ дөл цогцолбор&quot;-оос хойш хороолол доторх авто замын&nbsp;дулааны шугам сүлжээ гэмтсэнтэй холбогдуулан энэ оны арванхоёрдугаар сарын 10-11-ний өдрийн хооронд түр хугацаагаар хаажээ.</p> <p>Иймд&nbsp;жолооч та бүхэн бусад замыг сонгон хөдөлгөөнд оролцоно уу.</p> <p>&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Тээврийн цагдаагийн алба</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 16:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emz</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emz</guid>
</item>
<item>
<title>Н.Уртнасан: Эрдэнэбүрэнгийн УЦС-ын төслийг хэрэгжүүлэхэд 9,871 га талбай усанд автана</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын чуулганы Баасан гарагийн нэгдсэн хуралдаан эхэллээ. Хуралдаанаар&nbsp;УИХ-ын гишүүн С.Бямбацогтоос Байгаль орчин, аялал жуулчлалын сайд Н.Уртнасанд хандаж Эрдэнэбүрэнгийн усан цахилгаан станцын бүтээн байгуулалтын ажлыг эхлүүлэх тохиолдолд байгаль орчинд үзүүлэх нөлөөлөл болон бусад асуудлын талаар тавьсан асуулгын хариуг сонсож байна.</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 16:38:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emw</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emw</guid>
</item>
<item>
<title>Монгол шуудан ХК 2021 оны үйл ажиллагааны  үзүүлэлтээр Дэлхийн шуудан холбооны гишүүн 168 орноос 57 дугаар байрт жагсжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify">НҮБ-ын мэргэжлийн төрөлжсөн байгууллага болох Дэлхийн Шуудангийн Холбоо (ДШХ) гишүүн орнуудын шуудангийн хөгжлийн индексийг жил бүр шинэчлэн тогтоохдоо найдвартай байдал (хүргэлтийн хурд), хүртээмж (улс ба солилцооны тоо), хүртээц (нэг хүнд ногдох илгээмж, салбарын тоо), уян хатан байдал (илгээмжийн өсөлт, бууралт орлогод нөлөөлөх байдал) гэсэн тулгуур үзүүлэлтүүд болон ДШХ-ны Шуудангийн мэдээллийн сангийн мэдээлэл, шуудангийн статистик мэдээнүүд, асуумж судалгаанууд дээр үндэслэн хооронд нь харьцуулдаг.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/ri8d6x_2_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/ri8d6x_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 141.40233722871452%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Монгол Шуудан 2021 онд (2020 оны үзүүлэлтээр) Дэлхийн шуудан холбооны гишүүн 168 орноос 57 дугаар байрт жагсжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/u18dze_3_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/u18dze_3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 144.02332361516034%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/c9s2it_4_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/10/c9s2it_4_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 136.21169916434542%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 16:35:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2en0</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2en0</guid>
</item>
<item>
<title>Хүүхдүүд өөрийгөө болон найз нөхдөө хүчирхийлэлд өртөхөөс хамгаалах аргад суралцав</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Говьсүмбэр аймгийн прокурорын газраас бага насны хүүхдийг бэлгийн хүчирхийлэлд өртөхөөс урьдчилан сэргийлэх зорилгоор аймаг дахь Ерөнхий боловсролын нэг, хоёр, тавдугаар сургуулийн бага ангийн сурагчдад мэдлэг олгох сургалтыг&nbsp;зохион байгуулжээ.</p> <div class="ikon-block-container">Тус сургалтад бага насны 250 гаруй сурагч хамрагдсан бөгөөд&nbsp;тэдний нас, сэтгэхүйн онцлогт тохирсон аргаар сургалтыг явуулсан байна. Тухайлбал, &ldquo;Миний биеийн хувийн хэсэг&rdquo;, &ldquo;Миний бие бол миний л бие&rdquo;, &ldquo;Хүүхдийн тусламжийн дугаар 108&rdquo; зэрэг сэдвээр бэлтгэсэн дүрс бичлэгүүдийг үзүүлж, хүүхдүүд өөрийгөө болон найз нөхдөө хүчирхийлэлд өртөхөөс хамгаалах аргад суралцсан нь онцлог болжээ.</div> <p>Мөн &ldquo;Хүчирхэг охид&rdquo; гар утасны аппликэйшн татах зааврыг танилцуулсан хэмээн <u>Улсын ерөнхий прокурорын газраас мэдээллээ.</u></p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 15:47:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emx</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emx</guid>
</item>
<item>
<title>"Гэмт хэргийн улмаас нас барсан иргэний оршуулгын зардлыг төлснөөр хохирол арилсанд тооцох нь шударга ёсонд нийцэхгүй"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>&quot;Хүний эрхийн үндэсний форум-2021&quot;-д <strong>Улсын Дээд шүүхийн шүүгч Ч.Хосбаяр</strong>&nbsp;&quot;Хүний эрх ба шүүх эрх мэдэл&quot; сэдвээр илтгэл танилцууллаа.</p> <p>Тэрбээр &quot;Сүүлийн үед хамгийн их санаа зовоож буй, өнөөдрийн бидний хэлэлцэж буй сэдэвтэй хамгийн хамааралтай асуудал бол шүүхийн шийдвэрийн биелэлтийн хувь хэмжээ юм.</p> <div class="ikon-block-container">Эрүүгийн хэргийн шүүхийн тогтоол шийдвэр биелэлтийн түвшин харьцангуй <strong>хүлээн зөвшөөрөгдөхүйц</strong> байхад Иргэний хэргийн шүүхийн шийдвэрийн биелэлтийн хувь хэмжээ <strong>хангалтгүй</strong>, Захиргааны хэргийн шүүхийн шийдвэрийнх <strong>маш хангалтгүй</strong> гэж үзэхээр байна.</div> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Шүүхийн шийдвэр, үндэслэл нь цаасан дээр байдаг бол биелэлт хэрэгжилт нь хүний эрх, эрх чөлөө, хуулийн этгээдийн эрх, хууль ёсны ашиг сонирхолд шууд тусдаг</span>. Шүүх шударга ёсыг тогтоосон ч энэ нь биеллээ олохгүй бол зөвхөн цаасан дээр үлдэж, шүүгчийн нөр их хөдөлмөрөөр тогтохгүй, хууль сахиулагч, прокурорын хичээл зүтгэл бүгд талаар болно&quot; гэлээ.</p> <p>Мөн шүүхийг тойргийн болон дагналтын зарчмын зохистой тэнцвэрээр байгуулах нь иргэдэд шүүхийн үйлчилгээг хүртээмжтэй, чанартай хүргэх, хүний нөөцөө зөв удирдах үндсэн нөхцөлийн нэг мөн&quot; гэв.</p> <p>Үүний зэрэгцээ <strong>шүүгч Ч.Хосбаяр</strong> гэмт хэргийн улмаас эрх нь хөндөгдсөн хохирогчийн эрхийг нөхөн сэргээх тогтолцоог цогцоор нь бүрдүүлэх ёстой хэмээн үзэж буйгаа илэрхийлсэн.</p> <p>Тодруулбал &quot;Хохирогчийн&nbsp;сэтгэл санаа, бие махбод,&nbsp;эрүүл мэндийн хохирлыг барагдуулах арга механизмыг судалж, өөрийн улс орны нөхцөл байдалд тохирсон хохирлыг тогтоох арга зүй, хохирогчид үйлчлэх үйлчилгээ, нийгмийн халамж дэмжлэг, туслалцаа, хохирлыг барагдуулах санг багтаасан хохирогчийн эрхийн хамгаалах тогтолцоог бүрдүүлж, гэмт хэргээр хөндөгдсөн эрхийг нөхөн сэргээх тогтолцоог цогцоор нь бүрдүүлэхэд шүүх идэвхтэй оролцоно.</p> <p>Юуны өмнө, эдийн бус хохирол, бие эрхтэн, амь насны үнэлгээг тогтоох аргачлал, арга зүйг боловсруулж, шүүхэд мөрдүүлэх арга хэмжээ авна.</p> <p>Гэмт хэргийн улмаас нас барсан иргэний оршуулгын зардлыг төлснөөр, эд эрхтнээсээ хагацсан иргэнд протезын&nbsp;төлбөр гаргуулснаар хүний амь нас, эд эрхтний нөхөн төлбөр дуусаж, гэмт хэргийн хохирол, хор уршиг арилсанд тооцсоор байх нь шударга ёсонд яавч нийцэхгүй&quot; гэв.</p> <p>Түүнчлэн шүүхийн ачааллыг бууруулах байдлаар цаг зардал, техник хэрэгсэл, хүний нөөцийг шүүн таслан ажиллагааны чанарыг сайжруулахад төвлөрүүлэн, нэг иргэнд оногдох шүүхийн индексийг нэмэгдүүлэхийн тулд шүүх өөрийн идэвх санаачилгаас гадна төрийн дэмжлэг туслалцаа, тэр дундаа хэрэг маргааныг шийдвэрлэх шүүхийн бус ажиллагаа, эвлэрүүлэн зуучлах механизмын хэд хэдэн хувилбарыг хуульчлан тогтоох шаардлагатайг мөн дурдлаа.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 14:15:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emv</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emv</guid>
</item>
<item>
<title>"Кубын Засгийн газраас монгол оюутнуудад олгодог тэтгэлгээ үргэлжлүүлэхээр ажиллаж байгаа"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Бүгд Найрамдах Куба Улсаас Монгол Улсад суух Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд Хорхе Альберто Феррер Родригесийг Итгэмжлэх жуух бичгээ өргөн барьсантай нь холбогдуулан Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх хүлээн авч уулзав.</p> <p>Ерөнхийлөгч хоёр орны уламжлалт найрсаг харилцаа нэгэн жарныг дамнан амжилттай хөгжиж ирсэнд баяртай байгаагаа илэрхийлж, цаашид шинжлэх ухаан, эрүүл мэнд, <span class="ikon-shareable-twitter">биотехнологийн шинэ технологийг Монголд нэвтрүүлэх, нарийн мэргэжилтэн бэлтгэхэд Кубын талтай&nbsp; хамтран ажиллах санал дэвшүүллээ.</span></p> <p>Элчин сайд Хорхе Альберто Феррер Родригес хоёр орны хамтын ажиллагааг өргөжүүлэх чиглэлээр идэвх санаачилгатай ажиллахаа илэрхийлж, Кубын Засгийн газраас Монгол оюутнуудад олгодог тэтгэлгээ үргэлжлүүлэн олгохоор ажиллаж байгааг хэлэв.</p> <p>Кубын тал 1963 оноос хойш оюутны тэтгэлэг олгож байгаа бөгөөд өнгөрсөн хугацаанд Монголын 140 гаруй оюутан тус улсад дээд боловсрол эзэмшсэн байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 13:59:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2emt</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2emt</guid>
</item>
</channel>